［二戰香港］一路追故一路學香港歷史

話說我本身對香港歷史好有興趣，上年年頭一邊睇書，一邊喺YouTube 聽緊歌嘅時候，忽然間個腦好有畫面咁串連咗個香港二戰時代嘅故事出嚟

喺依個Post，你可以做以下幾樣嘢：

1）純當睇故仔咁睇

2）一路睇，再一齊互相分享下香港嘅歷史嘢

3）估歌仔- 每一章其實都有一首歌（不過我靈光一閃嗰時聽緊張敬軒演唱會，所以大多數都係佢嘅歌）

4）搵彩蛋- 寫嘅時候我睇咗好多香港30-40年代嘅舊報紙，大家可以對應翻故事情節搵返報紙嗰一版出嚟

因為我本身已經po咗5章喺ig，所以等唔切嘅你可以去順便like埋我個ig page:

21songs1story

最後要多謝慷慨借我連登acc嘅朋友，俾我有機會可以喺依個平台緬懷昔日嘅香港，以及趁住VJ Day，向所有守衛過香港嘅人致敬

第一章

1937年9月4日

「咁耐㗎! 我咪講咗今日3點囉，你而家先到!等咗你15分鐘喇!」何凝姿站在啞白色的建築－聖約翰座堂的大門，對正在步來的男生道。

「好耐冇見你嬲吖嘛! 咪專登遲嚟，睇下你嬲嗰個樣。」男生慢條斯理地走來，從容不迫。光鮮的衣著加上帥氣的混血兒外表，和長相清秀的女生甚為相襯。

何凝姿反了一下白眼，說: 「呀洪啟昭先生，今日唔係同你嚟玩㗎……前日個風先死咗成萬人，你仲有心情講笑。」

「好好好，對唔住，今日係嚟祈禱，嚴肅嘢，我地而家入去啦咁!」說罷，洪啟昭便馬上牽起何凝姿的手，走入教堂。身後的何凝姿愕然了一下，便和洪啟昭步入教堂。她向上掃了一眼，只見牆上刻了「VR 1847」。她從沒深究過何為VR，1847又代表著什麼，只直覺它應反映了教堂的歷史地位。

甫進入教堂，何凝姿便挑了南邊第二行的座位，輕撥了一下裙擺後便坐了下來。教堂的座椅頗為寬闊，目的是為了方便以前穿著長裙的西洋婦女。此時，洪啟昭問道: 「做咩有第一行唔坐要坐第二行?」

何凝姿做了一個你懂不懂規矩的表情，指一指刻有英國皇室徽號的座位，說:「第一行唔係俾我地坐㗎。」然後，她便沒好氣地閉上雙眼，開始合十禱告。

洪啟昭靜靜地坐在何凝姿身旁，卻沒有合上雙眼。他目不轉睛地瞧著何凝姿，思緒回到一個月前……

「吖!」何凝姿忽然失足向前，撲入洪啟昭的懷中，狀甚驚慌。

「做咩事?」洪啟昭被何凝姿突如其來的舉止嚇了一嚇。

「好…好似係隻蟬……」何凝姿一臉靦腆，慌忙掙脫洪啟昭的懷抱。

「蟬姐下話，昆蟲一隻，怕咩姐?」洪啟昭抿著嘴笑道。「仲有近排啲人唔知咩事又痾又嘔，都唔知會唔會傳染，你唔好痴咁埋呀!」洪啟昭拍一拍衣衫，口是心非道。

「哦哦哦，得啦得啦，咁你唔洗送我返屋企㗎喇，反正都就到。」何凝姿心生不忿，又掩不住尷尬。

「拿! 係因為我媽咪同何老太有交情，廢事你一個人返危險就唔好啦。況且我屋企喺附近，都算順路，如果我住九龍就睬你都傻啦! 先唔會送你返嚟。」

「下話下話，可能將來電車會過埋海呢，咁你就算住九龍都順路啦!」

「電車已經夠慢，你仲要搭佢過海，我先冇咁好閒情逸致。」此時，西摩道的樹蔭間出現了一座磚紅色，佔地超過十二萬五千平方呎的大宅。洪啟昭指向前方，說:「拿! 到喇! 我走喇! 再見!」

何凝姿踏上大宅的前門梯級，轉過身望向洪啟昭。大宅的前園種滿了不同國家品種的植物，和大宅主人的家族背景十分相襯。此時一陣風吹過，一塊塊粉紅色的花瓣飄落到何凝姿身上。

「嗯……我真係走喇。」口說再見，洪啟昭卻仍站在梯級下，欲言又止。

何凝姿見洪啟昭靜了一會，左顧右昐，思索該說甚麼。「其實下次你都唔洗送我返嚟啦，行返出去都攰死你，天氣又熱。」

看來人人都愛口是心非。

「還好啦，一路行一路聽下你唱歌，幾好吖。」洪啟昭道。

何凝姿噗哧一笑，說:「好啦再見啦，星期一有堂要上， 九點半呀，唔好遲到。」

「知啦! 我約咗個師兄一齊食早餐，食完就去上堂㗎喇。」洪啟昭笑著說，揮了揮手。走了大約10步，他回頭看到何凝姿仍站在原處。二人相望了一眼，相視而笑，洪啟昭便踏上歸家的去路。

「你望住我做咩呀?」

洪啟昭回過神來，原來何凝姿已經祈完禱，正一臉不解地瞅著他。

洪啟昭回望著何凝姿，忽然忍不住親了親何凝姿。何凝姿愕然地向後一縮，不理解眼前這個妄撞的男生。

「Allison，我地結婚好唔好?」

何凝姿先是驚訝，後卻失笑起來。「呀洪同學，你係咪未食藥呀……」

洪啟昭仍一臉認真，說:「咁畢業前，你做我女朋友; 畢業後，我地就結婚啦好唔好?」

「你無啦啦做咩講埋依啲嘢……」

「咁其實，我送你返屋企都係借口，想見你耐啲姐。咁如果我地名正言順一齊，我咪可以成日見你......總之，總之，你明就得啦！」

何凝姿正嘗試板起面孔，卻蓋不住愉悅的神情。「你係咪讀中文系㗎，枉你仲話係我同學，講嘢一嚿嚿嘅。」

「我…咁我…」平時趾高氣揚的洪啟昭，原來也有害羞的一刻。

此時，何凝姿親了親洪啟昭的面頰。他看著何凝姿，馬上笑得合不攏嘴。

「好喇祈完禱，我地返去喇。快啲。」何凝姿笑說。

洪啟昭終於得償所願。今次，在相同的梯級上，洪啟昭在口袋拿出放了已久的一條玫瑰金色手鏈，為何凝姿輕輕戴上。

「條鏈有櫻花圖案，好靚喎!」何凝姿開心地說。

洪啟昭上了一級把何凝姿抱進懷裡，說: 「我希望我地以後都可以好似今日咁幸福。」

「我都係。」

夕陽西下，卻和剛開始萌芽的二人，互相輝映。

聖約翰座堂門上面嘅VR其實係Victoria R 嘅意思，Victoria 解維多利亞，R 係Regina ，即係女王咁解。

香港成為英國殖民地嘅時候，君主正正就係維多利亞女王

1847代表教堂喺1847年奠基

依行就係以前專俾王室成員坐嘅第一行，仲可以見到英國國徽喺到

其實個國徽每樣野都有象徵代表英格蘭嘅就有獅子、獅子上面嘅王冠，同埋下面嘅都鐸紅白玫瑰

女主角屋企而家已經變成咁

不過大家可以推敲到佢當時其實住邊

Lm

第二章

時間轉眼便過了兩年多。

1940年2月14日，是西方的情人節。而在香港，所有達官貴人卻在忙另一活動。

晚上八時半的尖沙咀，即使只是路人，都把目光聚焦在當區的最高建築物－ 半島酒店身上。酒店的門口車水馬龍，春光旖旎。進入酒店的貴客無不盛裝打扮，衣香鬢影。少爺大亨髮上都塗上了髮油，且全都一身西裝革履。部分人系上了外型相對短少的領帶，可謂極具時尚。

「Welcome Miss Ho, this way please.」

何凝姿遞上價值六元的餐舞卷後，便進入了舞廳。場內每個座位上，都放了精美的特刊，並編列了號碼，作抽獎用。獎品共有數十種，甚為名貴。枱上擺列了各種餐具，為稍後的名貴西餐之用。

「Allison! 」一位和何凝姿同齡的女生趨前打招呼。她身穿用通透蕾絲做的旗袍，臉上抺上了上乘的海棠粉，還散發著陣陣法國進口香水的芳香，明顯精心打扮過才來。

然而，何凝姿卻看出她驕矜的眼睛裡盡是不懷好意，冷冷地說: 「Karina，你都係到呀…」

「我頭先先同William 媽咪打完招呼，佢話William喺加拿大過得唔錯，好嚮往嗰邊生活。你應該都唔洗擔心啦。」

雖然Karina明刀明槍地觸到了她的痛處，何凝姿仍假笑了一下，默不作聲。

「我都係關心你先咁講。唔開心嘅嘢就快啲放低，希望你今晚玩得開心啲喇。但可惜酒店營業時間只係延長咗一粒鐘，唔係嘅話我仲想玩通宵囉。」Karina 暗諷道。

何凝姿臉色一沉，說: 「我諗今日舞會嘅目的，係籌款而唔係玩通宵，你知㗎可?」

Karina 成功引起何凝姿的惱火，沾沾自喜地說: 「我從來都唔鍾意二揀一，點解唔可以兩樣目的都達到？ 美其名係籌款，但有邊個唔係嚟應酬?」

「至少我唔係。如果你唔介意，我失陪一陣，去搵一搵譚太先。」何凝姿看到是次舞會的主辦單位主席，便故作遁辭，想避開所有人的目光。Karina也目標達成，滿意地回到其他年輕男生身旁，享受著眾星捧月的快感。

何凝姿走了約十步，遇到位正手拿著一盤香檳的侍應。她馬上拿起了其中一杯，一喝而盡。

豈料，侍應竟一時手軟，把整盤香檳都倒在地上。「鏗!」一聲，地上頓時滿地碎片，瞬間吸引了眾人目光。

何凝姿呆呆地看著地上的碎片，極為尷尬，然後瞪眼瞅著那位侍應。她輕嘆了一口氣，說: 「Oh No no no no no…我今日根本就唔應該嚟…」

忽然，侍應猛點頭，接了一句，說: 「Yes! Yes…yes…」

「…」場面忽然帶點尷尬。

忽然間，場內燈光轉暗，並傳來悠揚的西洋音樂：

「Midnight with the stars and you

Midnight and a rendez-vous

Your eyes held a message tender

Saying "I surrender all my love to you」

會場司儀宣佈: 「而家有請本會主席，劉慶萱女士嘅千金，譚拱壁小姐為我哋表演精彩嘅舞蹈!」場內賓客的目光又被吸引到舞台上。

何凝姿抓緊機會，正想返回座位。侍應見狀，立刻抓住她的手臂，說: 「小姐唔好意思，欸…我整污糟咗你條裙，我賠返錢俾你吖!」侍應匆忙在口袋拿了一張平時下單的紙，再寫下自己的名字:

「高偉濂」

高偉濂把紙遞給何凝姿，說: 「我喺到做㗎! 你隨時都可以喺到搵到我。你話返我知幾錢吖！」

「唔洗啦，好小事姐。」何凝姿帶點漠然地說。

「咁……就算可能我賠唔起條裙，一係……一係當我差你一個人情，一個願望! 你有咩要幫手就返嚟搵我?」高偉濂仍然十分殷切地把紙條遞給何凝姿。

何凝姿瞬間覺得眼前這個人有點可笑，畢竟以她的出身，會需要一個小侍應幫甚麼忙呢? 但何凝姿見他百般堅持，便禮貌地接過紙條。畢竟事情再糾纏下去，只會更惹人注目。

「我叫Allison。」何凝姿說畢，便離開了。

眼看著何凝姿消失於人群中，剛才的相遇就好比南柯一夢。他忽然對這女生心生了嚮往，亦正正是因為心亂了，才會冒昧地去問她的名字。但現實總是殘酷，又有誰可以肯定，碰上一個人，就代表一定會捉得到她？但可以肯定的是，高偉濂不精英語，最大印像都只是「YES」和「NO」兩個字；而從今晚開始，他終於記上了第3個單字 － 「Allison」。

多謝支持

埃利·嘉道理（Elly Kadoorie）喺1923年將上海大酒店同香港大酒店合併成為香港上海大酒店（Hongkong and Shanghai Hotels），而半島酒店就係香港上海大酒店集團旗下嘅酒店。

1928年，半島酒店喺九龍半島開業，但其實不被睇好，因為當時九龍半島仲係一個未發展嘅地方。不過，後來半島酒店成功成為名流出入嘅地方，屬於遠東嘅龍頭酒店。

可惜香港喺1941年淪陷，港督楊慕琦於半島酒店宣布投降，而嘉道理亦不幸於1944年死於日軍集中營。

1945年，換成日本於半島酒店宣布投降，香港重光。

好睇

聽日會繼續更新，多謝晒你

第三章

1940年2月17日

「望望望，望咩吖，冇呀冇你夢中情人呀，根本可能你就撞鬼啦!」華叔在酒店的餐廳水吧一邊沖咖啡，一邊說道。

過了三天，酒店仍沒有何凝姿的影蹤。高偉濂明知機會渺茫，卻仍不放棄地每天希冀一次。

「嗰晚去得嘅客人，個個非富則貴，連天星小輪都要專登幫班有錢人開多班兩點半嘅尾班船呀。後生仔，唔好發夢啦。人哋飽讀詩書，你就只係識yes同no兩粒英文字，點溝通呀？」華叔滔滔不絕地發表偉論。

高偉濂卻不甘示弱，說：「依個年代，仗都打得成，隨時大洗牌，你仲講埋啲咩階級觀念。」

「我話到時打仗你第一個做炮灰就真！都過咗幾日，佢有冇嚟過呀？冇呀！話唔定連你叫咩名都唔記得。」說罷，華叔把幾杯飲品放到盤中，並示意高偉濂快點工作。

高偉濂捧著餐盤，往窗邊望去。正要重拾工作，卻又差點要把飲品灑滿一地。

窗邊的一張二人桌，何凝姿正獨個兒靜靜地閱報，思緒卻回到彷彿不遠的從前。

－－－－－－－－－－－－－－－－－

1935年9月

圖書館靜得塵埃飛過也有聲音。洪啟昭在香港大學馮平山圖書館裏，搜索著一女生的身影。

幸好，皇天不負有心人，不遠處傳來鉛筆在紙上沙沙作響的聲音，洪啟昭一看，是何凝姿正坐得端莊筆直地寫字。

「Hi！我諗我哋係同系嘅？又會咁啱嘅？」洪啟昭拉開了何凝姿座位旁的椅子，一本正經地扮作偶遇，打開話匣子。

何凝姿看一看身邊突如其來的男生，禮貌性地笑了一下：「Hi！」但其實她並不記得這位同窗叫什麼名字。

「我叫洪啟昭呀，你可以叫我做William。」洪啟昭仿似有讀心術般介紹自己，並伸出右手。

「我叫何凝姿，Allison。」

「你咁快已經備緊課喇？先啱啱開學。」洪啟昭瞧瞧枱上的《綠野仙蹤》，說道。

「係呀，同埋我本身都好鍾意依個故事。」

洪啟昭看了看書的封面，自己其實不太感興趣，但為了延續話題，只好說：「係咩講咩㗎？」

「個故事望落好似係俾小朋友睇咁，但其實有種…歷盡艱辛後終於可以返到屋企，發現屋企永遠係最好嘅感覺。同時亦話俾讀者聽，人嘅一生，追求嘅應該係勇氣，智慧同正義嘅心，而喺得到依三樣嘢前嘅過程，就係我地成長嘅過程。」

「如果本書咁出名，可能遲啲會出電影，我哋可以一齊去睇呀！」洪啟昭急不及待地說，一早把備課這事拋諸腦後。

何凝姿笑說：「講到你會投資拍依套電影咁。」

洪啟昭也跟著笑了一下。反正何凝姿正在看甚麼也不太重要，重要的是他成功踏出了第一步去結識這個女生。

－－－－－－－－－－－－－－－－－

看到貴客光臨，高偉濂馬上把飲品送到相應的座位上。

「唔該！」此時一位客人舉手示意想下單，卻被高偉濂完全忽視。高偉濂匆匆忙忙地走到何凝姿座位旁。

「Hello...Al...Allison小姐。」

何凝姿抬起頭，從容不逼地說：「Allison，叫我Allison得喇。」

「係嘅係嘅Allison小...Allison。」高偉濂掩不住內心的興奮卻又帶點緊張。

二人沉默了一會。

「你上次咪話，欠我一個人情？」

高偉濂馬上點頭。

何凝姿敲了敲枱上已翻開了的報紙，再看著高偉濂。

高偉濂把目光移到報章上，被版面上的一幅廣告吸引了眼球。

「吓？你腎虧？定...定你話我腎虧？」高偉濂難以置信地說道。

何凝姿被這番完全錯了方向的對話弄得語塞：「你講緊咩呀？」

她把目光轉到報章上，看到左下角的廣告，終於恍然大悟。何凝姿反了一下白眼，卻帶了一笑。

「上面依度呀！」何凝姿這次用手指著相關的欄目，確保他不會再看錯。

雖然高偉濂不明白為甚麼要用艷片這個詞語，但他知這刻不是開玩笑的時候。

「好呀好呀你想我陪你睇？」

何凝姿點了一點頭。

「我買飛？幾錢張？」高偉濂問道。

「我有飛，屋企人已經幫我買咗。」

「噢，咁...我今晚放五點半，我哋...」

「六點半喺平安戲院門口等。」

「哦好呀！」

「唔該我想要杯熱咖啡！」一位客人終於忍不住要下單。

「你去做嘢啦。」何凝姿微笑道。

高偉濂有點依依不捨地往水吧走去。他簡直不敢相信剛才發生的事。他不諧英語，更不知道什麼是《綠野仙蹤》，但他此刻腦海都只有平安戲院和眼前這位女生。

「喂！有牛雜有牛栢葉！快啲嚟啦！」

雖然約了六點半，但高偉濂下班後已匆匆趕到平安戲院了。

戲院的街角處建有燈塔形的塔樓，霓虹燈大招牌下的入口有個離地18呎的大簷蓬。戲院門前十分喧嚷，賣小食和黃牛飛的叫賣聲此起彼落。

高偉濂正猶疑該不該買些小食給何凝姿，但又擔心她這種千金小姐根本不會隨便吃街邊小食。

想了一會，反正自己沒有吃晚飯便已趕過來，倒不如先買些小食充飢吧。

「要10粒魚蛋加條粟米吖唔該!」

小販剛遞過小食給高偉濂，一轉頭便有人一手拿起了魚蛋上的竹籤，拮了一粒魚蛋放進口裡。

「嘩!嚇死我喇!」高偉濂一時間反應不來，手震了一震。

何凝姿正吃得津津樂道，笑說: 「咩你次次見親我都跌嘢㗎! 嗯! 依邊啲魚蛋好似好食啲!」

「嗄……我以為你好少食街邊嘢添……」

何凝姿輕快地答了一句: 「睇少我啦你!」便推著高偉濂往戲院門口走去。「就夠鐘我地入去啦! 拿！張飛呀!」

高偉濂接過戲飛，看一看票上寫的價錢－ $2.4 的超等飛。當時一位司機、木匠等的技術男工，月薪也只是$0.8至$1.8……

二人進到大堂，只見大堂和樓梯均鋪有仿雲石效果的聚脂地板。高偉濂第一次到戲院，一時不知道方向，只好跟著何凝姿走。他們上了樓梯，進到包廂去，裡面共有33個座位。而下方的播映廳則有1080個位，在綠色天花的配襯下，氣派不凡。他們等了一會，院內燈光便徐徐熄滅。

《綠野仙蹤》一開始的畫面是啡白色的，當女主角進到OZ 後，才又回復了色彩。雖然高偉濂聽不懂英文對白，但醉翁之意不在酒，即使《綠野仙蹤》是由外星人主演，高偉濂也在所不惜。

然而，何凝姿看《綠野仙蹤》，卻好像在看一齣悲情戲一樣。雖說《綠野仙蹤》裡的女主角一直都找不到回家的路，但也不至於會令人看得淚流滿面吧？高偉濂心裡嘀咕著……

高偉濂的醉翁之意不在《綠野仙蹤》；何凝姿的醉翁之意，也不在高偉濂。

個半小時後，到了完場的時間。二人步出戲院門口，在馬路前停了下來。夜光映照在何凝姿臉上，仍可隱約看到她眼裡的眼淚閃著光。

「天咁黑，一係……我送你返去?」高偉濂心裡大概領悟到自己今天的角色，卻仍不心息地試問道。

「唔洗啦你一來一回都有排，過咗海有車車我返屋企㗎喇。」

「欸……咁我地……咁你……」

「今日多謝你咁慷慨陪我睇戲。」

高偉濂沒有回話，只是默默地點了點頭。

「嗯，咁我行喇，Bye Bye。」何凝姿淺笑了一下，便轉過身，消失在人群中。

何凝姿匆匆忙忙的告別，委實使人難堪。獨自踏上歸家路的高偉濂，對於赢得「慷慨」這句讚美，難免帶點不忿；對於何凝姿的撇脫，也有點難受。

無可否認的是，二人本只是一對過路人，一直都只是他強行去製造這可笑的緣份。現在落得這模稜兩可的下場，也是正常的。看著她出現了一會，又再次消失眼前，可能高偉濂應要學會習慣一個人……

咁少人推嘅

軒仔support

就算得一個讀者我都會繼續po落去

可以估下上面用咗咩歌

一嚟就見到櫻花樹下同Yes & No

唔小心拉咗添

男女主角睇戲嘅地方：平安戲院

而家變咗做平安大廈但其實當年係睇西片嘅大戲院嚟

我成日都好希望以前嘅相如果有彩色就好

好勁，yes and no之前我ig 讀者好多都估唔到，證明你一定係真fans

#11 第三章再難估少少，hints喺臨尾嗰幾段，大家可以繼續挑戰估歌仔

支持

Lm支持

推
題材幾有趣

女主角姓何

多謝，我會繼續努力

我本身都驚21世紀嘅人寫唔到當年嘅嘢，所以寫嗰時狂睇舊報紙同張愛玲一了解深咗就真係好希望有時光機

仲有幾個人物未出場

第四章

1939年8月。

「我哋依條路，不如行返去好唔好。」洪啟昭在寂靜的車廂說。

何凝姿點點頭，開了車門。八月的香港，氣溫已有27度。二人並排向前行，卻默不作聲。和氣溫相反，兩人氣氛異常地冷；如果香港會下雪，此刻可說是靜得雪落也有聲。

「如果你有嘢想講，可以講。」

「Allison，我......」洪啟昭漸漸放輕腳步。

「嗰日你媽咪去咗我屋企，有提到加拿大嘅事。」

「嗯......」

「係你屋企逼你去，定係你自己想去？」

「你知我屋企人不嬲都由得我做咩就做咩。」

「咁即係你打算一直都唔講，直到你走嗰日先人間蒸發？」

「Allison......我只係......只係唔知點開口。」

二人迎來了一會沉默。

「我對你嘅感情係真，我想同你結婚都係真。只係依一刻我追求嘅，係想出去望吓個世界。呢啲嘢唔襯後生去做，我怕以後都冇得做。我又冇理由叫你無了期咁等我。」洪啟昭垂下頭，顯得有點難過。「定不如......我哋一齊去加拿大？」

「你知我唔會想離開屋企人太遠。澳門都叫好少少，但你而家係講緊加拿大......而家成個世界咁亂你仲周圍走。」

「我就係知你嘅答案，先一直冇開口......」

簡單的一句對答，卻令這段情跌到冰點。

「我真係好對唔住......」

「夠喇......」何凝姿不屑地笑了一聲，頭往上望，想把淚水留在眼眶。「事實係！你一定要走。呢個係你嘅自由，我只可以放手。」

洪啟昭想如往常一樣，上前擁著何凝姿，她卻後退了一步，示意他已失去資格。除了連說對不起，洪啟昭也沒有什麼可以做。

「剩返嘅路，我自己行返去得㗎喇。你上車走啦。」

洪啟昭呆了一會，用沙啞的聲音說了一句：「我下星期四就會飛......」

何凝姿只是點頭，揮了揮手。

獨自步回家的路上，何凝姿終於可以沒有顧忌地大哭一場。她恍然大悟，世上並沒有什麼延續一生的承諾。她閱過萬卷書，亦沒有一本教她要怎樣放下一個人。

到家門前，何凝姿停下腳步，彷彿仍看到洪啟昭的身影和她送別。她慢慢回頭，卻只見空蕩無人的西摩道。

星期四，雨天，一班客機劃天而過。即使有一個限期可以拋低他，何凝姿看來仍要用上一生去學習忘記。

遙吻

其實戰後有冇真係大洗牌

對

其實香港戰後嘅有錢人都係繼續有錢（例如而家香港嘅大家族唔少仍然係戰前班有錢佬嘅後人），不過都有人因為冇哂屋契/換咗軍票而家道中落

特別嘅反而係港英政府戰後接掌返香港，反思咗好多戰前歧視華人嘅政策，改為向民生方面發展，同埋俾多咗好多機會香港人，所以唔少香港人喺戰後上到位

明明對近代史好有興趣
但係一睇相就好不安

支持幾有意思

Pishhh

第五章

1939年，9月3日。

「叮叮叮叮叮！」床上的鬧鐘響起，被男生一下伸手按熄。他懶洋洋地蜷縮在絲絨的一角，和當初初來貴境的朝氣勃勃和熱情相比，實在差天共地。最初的崇高理想，想著要逛這世界一趟，現也開始磨蝕。

掙扎了約10分鐘，洪啟昭終於起床，機械式地去洗臉刷牙，便回到房間準備下樓吃早餐。他打開露台的門，放眼望去，盡是汪洋大海。地平線的遠處是什麼？這個問題他不知道答案，卻令他想起遠處的何凝姿。

忽然，身後傳來開門聲，洪啟昭回頭，看到舅父出現在房外，焦急地說：「William，快啲出嚟聽收音機！」

洪啟昭感到茫然，很少看到舅父這樣子。他步到客廳，只見舅母和表弟妹都在圍著收音機傾耳細聽。

「This is London, you will now hear a statement by the Prime Minister…」

「媽咪我要聽其他台呀！」表妹說。舅母沒有理會，看到洪啟昭後卻向他招手，說：「William，快過嚟聽BBC…」

洪啟昭正暗惴為何身處加拿大的一家人會忽然轉聽英國廣播公司，收音機便已傳來英國首相張伯倫的聲音。

「I am speaking to you from the cabinet room at 10 Downing Street. This morning the British ambassador in Berlin handed the German government a final note stating that unless we heard from them by 11 o'clock that they were prepared at once to withdraw their troops from Poland, a state of war would exist between us. I have to tell you now that no such undertaking has been received……and that consequently this country is at war with Germany.」

洪啟昭細味著英國首相的話，一時三刻無法消化，良久沒有說話。

「你地估加拿大會唔會跟英國都一齊向德國宣戰？」舅母開始感到焦慮。

宣戰可不是兒戲的事，洪啟昭原以為加拿大尚算遠離歐洲的混亂。但隨著宣戰的一刻，他深知沒有一個國家可以獨善其身，特別是加拿大和英國都以英國國王為國家元首。

舅母的問題，數天後便已得到答案。為彰顯加拿大的外交獨立，加拿大沒有馬上跟隨英國宣戰。然而，加拿大國會於9月7日召開了特別會議。兩天後，國會最終決定，加拿大亦會向納粹德國正式宣戰。

自宣戰後，舅母便處於精神緊張的狀態。距離上一次戰爭完結才只是過了21年，當年還只是17歲的舅母，卻忘不了戰火的可怕。「Not again... Not again...」作為土生土長的加拿大人，她開始擔心政府會否強行徵兵，因為這代表洪啟昭的表弟不能悻免。

「媽咪依個係對國家嘅責任！你唔想我死我明，但如果家家戶戶都咁諗，仲有邊個可以守衛國土家園？」最後，加拿大雖然採取了自願募兵制，但舅母的擔憂卻成真──二十歲未到的表弟滿腔熱血，決定參軍。他手拿著一份宣傳刊物，題為「自由還是奴隸」，裡面都是黑白卡通，表達了在自由空氣和納粹統治下的分別。

洪啟昭看到表弟堅決的態度，佩服之餘又帶點慚愧。想起當初只顧想在世界不同地方留下腳印，現在轉眼戰火冒起，各人的腳印隨時只會散失於命數。香港現在也進入了戰時狀態，洪啟昭有家也歸不得。而當初朝思暮想的女孩子，更加不在身邊……

曾經，洪啟昭覺得人生要有一番成就才算是不悔此生。但當面對無情戰火，他終於理解到，身邊能圍繞著自己珍重的人，才算是了不起的成就。花瓣並非鋪得更遠便更香，但可惜當天櫻花樹下的倆人，命運早已改變。

加咗色會唔會好少少
我有follow開個ig page 係幫舊相後期加色，好正叫做oldhkincolour (非賣廣告）

會繼續努力

出咗新chapter

第5章提到嘅bbc廣播-英國正式向德國宣戰，大家可以親耳聽吓

上面講到舅母句”not again not again “，係因為我見下面有人留言話自己呀嫲喺live聽完之後就不斷講依句，我想像到如果我當時喺現場聽，心情應該都會好沈重...

舅母係Quebec人？

識嘢，當時派嚟香港嗰兩隊軍隊，其中一隊就喺以quebec 為主

不過我本身唔熟軍事史，所以當初研究時都有少少混亂，期待有專家上嚟分享

好勁呀樓主
一路都好想了解多啲香港史
呢個故要推

法文好難唔估Quebec

來港增援嘅加軍分別係Winnipeg Grenadiers 同Royal Rifles of Canada
而RRC就係來自Quebec

不過以我所記得 Quebecois對當兵其實好有爭議

「自願當兵」同「效忠英皇」嘅身份認同有好大嘅關連
有興趣可以寫下依方面嘅（例如家庭關係衝突）

唔敢當寫依個故都係想同大家交流下，同埋想向香港先烈致敬，唔想佢地喺歷史洪流入面被忘記

原來你就係傳說中嘅專家今晚出埋文望下先！

多謝支持，今晚出多篇

都係睇過少少姐
浸大鄺智文同Tony Banham都出咗幾本書講香港保衛戰
大家有興趣可以睇下

文筆的確係有張愛玲影子，名已留！
想睇赤柱場戰役的故事

第六章

1941年10月27日

為數1975人的加拿大C旅軍團，正在溫哥華的港口，準備登上HMT Awatea。這班C旅部隊，實則是由加拿大的「皇家來福槍團」（The Royal Rifles of Canada）和「溫尼伯榴彈兵團」（The Winnipeg Grenadiers）兩營組成。然而，因HMT Awatea不能一次過運載所有人的關係，當中有109名士兵則登上了HMCS Prince Robert。

「Hi I am Leslie! Leslie Hopgood!」眾人進入了狹窄的船艙後，洪啟昭身旁的一名年輕士兵夾雜著法國口音和他打招呼，並伸出了手。

「I am William!」洪啟昭撇著嘴笑了笑，握緊了Leslie Hopgood 的手。

「我無預過我哋會去香港！我一出世就喺安大略省咸美頓住到而家，你呢？你喺加拿大邊到住㗎？」說後，Leslie 仔細看一看洪啟昭的容貌，西方面孔中又帶點華人的樣子，驚訝地說：「唔通你就係香港嚟嘅?!」

「係呀。我本身由香港去咗加拿大，諗住周圍遊覽下。點知遇著開戰，我見表弟都一腔熱血去參軍，作為表哥嘅我更加要以身作則。不過佢唔係同我同一隊，我都估唔到我會被派返去香港。」

Leslie朝氣勃勃地整理好行裝，又滔滔不絕地說：「係呢，其實我想問，你受訓咗幾耐呀咁?」

「其實我無咩點訓練過，佢哋通知完我去入伍一陣，我就出現咗喺到喇。」

Leslie聽畢，先是舒了一口氣，知道自己不是唯一未受過長期訓練的人。但轉眼間，卻又露出一絲憂心的神色：「其實我3個月前先入伍…諗起要同飛彈擦身而過，好似真係有少少得人驚。我仲聽講班日本軍好鍾意揮刀，如果我哋要空手擋刀，應該要點樣擋呀？」

洪啟昭看著眼前這位19歲的年輕士兵，忽然醒覺，這班加拿大兵不只未受訓便已要上戰場，他們對自己的目的地－香港，完全不了解，卻已帶著敢死的心，守護香港。

洪啟昭雖然回答不了任何技術性問題，但卻能感受到Leslie內心的恐懼。「我都唔知實際上要點先可以空手擋刀，但我知道，你大聲叫我上，我就會即刻沖出嚟掩護你。日本兵係點我都唔知，但日本兵又好，定小丑侵略地球都好，我都會陪你去對抗所有對手。」

Leslie聽罷，旋即又回復神采，說：「我都係! 到時你一句叫我擋，我就幫你頂！ 即使中槍，我死頂都幫你頂！」

就這樣，二人和其餘一千多名加拿大士兵，便在船上渡過了三個星期。船上他們大致了解了香港的情況，知道香港的城門碉堡由新界東延展到新界西，是一條十分有效的防衛線。即使日軍真的決定攻擊香港，他們足以守住一段長時間，讓大家從容有序地疏散到香港島，並集結軍力至新加坡援軍到港為止。但說到尾，英美政府深信戰爭最早只會在1942年6月爆發，因此這班加拿大士兵尚有訓練時間。

11月17日，對他們彷如陌生國度的香港，終於出現在眾人眼前。

「嘩今次係我第一次咁近距離見到舢舨！」甲板上，Leslie興奮地和其他士兵一起左顧右盼，香港的異國風情使他們此刻忘卻了日本的威脅。

「嗰度就係九龍啦！」洪啟昭也不禁忘形地介紹著熟悉的風景給自己隊友。只見碼頭上圍列著一個個巨型廣告牌，色彩繽紛，倒映在海水上，使香港的氛圍，和帶種高冷美感的加拿大形成鮮明對比。

在使命背後，他們不知道的是，英國首相邱吉爾一開始已對香港防禦力不具信心，「如果香港和日本真的開打，香港根本沒有一絲機會可以守得住，更莫說能解救香港。」只是，莫德庇少將對香港防守寄予厚望，成功說服到英國政府只要再增加一些防禦工程便可令香港發揮重要作用。因此，這兩營被列為「不宜用於軍事作戰行動」的加拿大部隊便被派來了香港，而重裝備因要另外找船運到香港，最後到開戰一刻也未能趕上……

由他們登上軍艦，飄揚到港的這一刻開始，他們的宿命已經被敲定。這九死一生的命運，卻由和香港毫無關係的一千多名加拿大士兵為我們負上。背後的原因，除了是他們對祖國的忠心不二，也只是為了他們心中堅信的正義。

鄺智文我睇依本 嗰時日日刨

仲有三個禮拜,香港就要受到日軍入侵

邊有佢咁叻
但為咗寫得返近似嗰個年代嘅嘢，我專登睇咗次傾城之戀本書同戲

赤柱戰役我之前睇紀錄片，只係聽都已經覺得好慘但有機會希望可以去到聖士提反書院參觀

3-40年代去加拿大應該都仲係搭船為主掛 真係有咁長客運航線咩

冇直航去加拿大
但嗰時飛機已經去到英國，票價係等如一個文員嘅14年人工

之前我喺ig有寫到

多謝你咁用心睇

Victoria Reign 呀大佬， Victoria 統治時期

Regina 葉劉咩 笑大人個口

12月8

R = Regina = Queen in Latin
男嘅就stand for Rex

好似聽過係英國遠東航空搞左條倫敦線 但要停勁多個站加油同無乜人搭

你係真膠定係假膠
咁有自信嘅

Victoria Regina就係Queen Victoria嘅拉丁文
Regina對應男性化係Rex 即係國王
英皇佐治六世就係Georgius (VI) Rex Imperator
Imperator就係皇帝 因為英皇同時係印度皇帝
所有Royal Cypher都係咁樣用拉丁文嘅

直到依家好鍾意得閒爆幾句拉丁文嘅法律
刑事案件都仍然會出現 R v. xxx 嘅格式
R就係Rex/Regina嘅簡寫
即係刑事案係代表女王陛下懲罰你

想像唔到當年去旅行要幾有毅力

以我所知當時係有Pan Am Clipper飛香港至三藩市嘅
香港直飛倫敦網上暫時搵到係戰後嘅事

睇埋你再上面個reply 覺得你都好叻，大學係咪讀history

我大學係走晒啲堂去U Lib睇依啲書
其實都只係識啲tidbits 唔係正統歷史系教出嚟

路過入嚟望一望，題材幾interesting。 但想問問主角是否真有其人？ 因為HKVDC真的有一個叫Hung Kai Chiu，都係讀港大（冇記錯好似係混血兒，但中文名寫法好似唔係洪啟昭)。

另外，Leslie Hopgood亦係真實人物。

個人認為如果係用真人做故事角色嘅話，關於佢哋嘅事跡一定要基於事實，呢個係基於對死者，家屬及歷史嘅尊重。

如果想多啲創作空間，建議用虛構人物做主要角色會合適好多。

Hung Kai Chiu 係港大學生嚟，即係洪棨釗下士。

其實本身想最後先開估，介紹當初我係睇過依位學生嘅故事，再以佢做藍本。

但正正因為我想有創作空間，就專登改埋個名，只用同音字，變成另一個人。

Leslie 嘅家鄉，歲數，入伍時間，同佢之後嘅遭遇都會係真嘅咁當然佢冇同男主角講過嘢，亦唔係主要角色，但我都想保留返佢嘅背景資料。

女主角名係假嘅，另一個男主角個名，係根據三個真實人物各抽一個字合併而成，女二就未出場，但名都係取材於一位真實人物，不過唔太同音

多謝你提點

明白，加油！

我阿爺就喺1941年開戰前冇幾耐由義勇軍調咗去ARP。 依家諗返，如果佢留喺義勇軍，可能我同我老豆都唔會出現係呢個世界。

我中學對英國皇室史最有興趣
到大學接觸埋香港史就不能自拔咗

爺爺
咁佢有冇同你分享過當年嘅嘢

ARP係Air Raid Precautions？

語氣太現代，唔似

對白改到古舊少少就好

係呀

例如張愛玲傾城之戀咁

冇呀，不幸地我未出世啊爺已經死咗。不過聽阿媽講我啊爺唔係好講嘢，淨係鍾意飲酒。我老豆開戰時都未出世所以亦唔係好清楚戰時嘅事跡，不過佢話阿爺未調走前係HKVDC No. 3 Coy。

近年我自己翻查資料, 見到阿爺1940年訓練後確實係調派去HKVDC No. 3 Coy(以前南華早報會公佈呢啲嘢)，同日同佢一齊調去No. 3 Coy仲有另外一個戰友。再睇翻戰時紀錄，呢位戰友喺1941年12月19日係黃泥涌峽比日軍俘虜及處決。所以我話如果阿爺無調走，我有可能都唔會出現係呢個世界就係咁解。

香港投降後，阿爺走難去澳門。阿爺嘅後父（曾祖父死後曾祖母再嫁），阿爺其中一個細佬，仲有一個妹夫都成為日軍戰俘，三年零八個月都喺戰俘營渡過。另外阿爺有個細佬喺1941年12月25日香港投降嗰日比日軍射殺。戰後阿爺啲弟妹各散東西，有啲去咗澳洲，有啲去做英國，有啲去做美國。我覺得係香港俾佢哋太慘痛嘅回憶，所以佢哋寧願去第二啲地方重新開始生活。阿爺亦從此再無見過佢任何一個細佬妹（6 兄弟姊妹，我阿爺係大哥）。

我自己估可能因為咁阿爺變得寡言，借酒消愁，最後亦因為飲得大多搞到身體出問題。

因為屋企原因，所以我對二戰香港保衛戰十分有興趣。

無記錯HKVDC 3 (MG) Coy.就係Cpl Hung個Company
當時負責守黃泥涌峽

Tony Banham嘅Not the Slightest Chance應該係講香港保衛戰最詳細嘅書
真係逐日逐日講
每章完咗仲會有個Roll of Honour

冇錯，No 3 Company 係machine gun company，亦係死傷最慘烈嘅部隊。 戰時負責守衛黃泥涌峽山上兩個Pillboxes。

Tony Banham 係以歷史學家身份咁去研究場戰役，所以寫得好詳細。 佢之前啲作者（Oliver Lindsay / Tim Carew) 好似寫小說咁，好多錯漏，但係情節就緊湊啲。

show 吓我珍藏關於香港二戰嘅書先

利申：Philip Cracknell嘅未睇，但好似讀者評價幾好。

其實我寫嗰時都感覺到，所以都有睇張愛玲，但即使學到佢嘅歷史背景，語氣真係好難模仿

不過我志在同大家分享二戰嘅香港嘢，所以希望你會繼續支持我多謝你嘅意見呀

依本書香港有冇得賣趁我未出到打仗嘅章節前好想睇咗佢，等我可以更加還原史實

有Access嘅話JSTOR可以成本電子版任睇
無嘅話 佢本身係香港大學出版社出嘅
KongU間書店可能有
Main Lib一定有

我完全明戰爭帶嚟嘅傷痛實在有太多嘢唔想諗返起...

但你肯去研究返我覺得好好，至少喺你家族入面，依段歷史有後人記得同傳承落去

多謝你幫我推可以follow埋我ig,今晚出po

上jstor睇睇先可惜Hku 圖書館應該未開

洪棨釗未出世時電車公司真係有諗過過海

兩營都係新仔 最後死咗四分一人

我哋有寫過保衞戰的加拿大軍，可以參考下

【香港保衛戰】點解會有加拿大軍支援香港？

係港識多史真人上連登
我有睇你地個page,寫嘢好風趣
啟發我唔好成日wiki式咁講歷史以免悶親大家

好好睇 支持！

多謝你今日出咗ig講一個加拿大士兵嘅回憶錄，得閒可以去望下

聽日繼續喺到出故

多謝你支持會繼續努力出文㗎喇我！
今日ig出咗講加拿大士兵回憶錄，得閒可以去望下

ig: 21songs1story

連登會出故事，詳細歷史資料會附埋圖放ig

留名支持
幫過間startup寫過少少舊香港傳奇人物既小故事
雖然冇咩人睇
樓主加油

多謝你 要普及歷史真係唔容易
而家要玩晒ig fb 很累
大家一齊努力

有冇link睇返

我冇版權啊寫過osborn,gimson嗰啲

間Startup仲喺唔喺到

喺到

Idlewild

睇返啲舊相真係好靚

賣咗俾發展商好可惜

真心好靚可惜真係依世都冇機會再見到

而家出文！

今日出嘅第7章，係參考咗1941年嘅一篇報導。搵資料時好喜歡依篇報導，因為入面唔止有加拿大兵嘅真實對白，仲描繪得佢哋好生動，一下子幻想到當時佢哋嘅生活。（我估當年嘅大公報未至於會老作掛）

有興趣嘅可以去第6頁左邊望下原文係點

第七章:

1941年11月18日

早上八時，何凝姿到達大學同窗－淩巧蔩家門前。凌巧蔩的家屬於前鋪後居，專做粉面並供應給各大酒樓，而且位置極近香港大學，所以畢業前凌巧蔩只要徒步便能上學。

「早晨呀凌大叔! 我嚟搵巧蔩㗎!」

「吖係你呀何小姐，好呀好呀我叫佢過嚟。」凌大叔親切地說。

「哈，叫我Alli … … 凝凝得啦! 都見過咁多次又成日打搞你哋，唔洗咁生外。」何凝姿忽然想起凌巧蔩是家中第一個大學畢業生，凌大叔應該不太懂英語。

「好呀好呀，凝凝小姐哈哈。喂！呀女！何小姐嚟咗搵你呀!」

未幾，樓梯傳來腳步聲，凌巧蔩調皮地從樓梯跳了下來，說：「早晨呀! 好準時喎!」

「見係你吖嘛。點呀今日想我同你去邊呀?」何凝姿歡快地說。

「今日帶你去重捨青春！雖然就要坐船去九龍，但你唔係唔同我去呀?」凌巧蔩奸笑道。

聽到九龍，何凝姿馬上想起半島酒店，但聽到凌巧蔩的描述，又不像要去酒店。但九龍除了有酒店和戲院外，也不像有她平常會到的地方。

「古古怪怪，啱哂你依啲古靈精怪嘅人。」

「拿你咪亂講呀，我今日係做正經嘢㗎! 你去到就知啦！」

_____________________________________________________

何凝姿認真地從車上看外面的街景，只見很多重要建築都已用沙包圍住，以減低開戰時被炸彈襲擊的影響。從前街道上有不少外國人，但自從上年六月政府強迫他們的的妻小通通疏散到澳洲後，路上的洋人已甚為少見。但當然也有部分人因為不願離開丈夫，而胡亂哄騙說自己有公務在港而不願離開。

「差唔多到喇，前面就係!」凌巧蔩語帶興奮道。

何凝姿向前遠望，發現有不少小孩和婦人，圍繞著前方的建築物。建築物附近又有些外籍人士帶備食物徘徊在閘前。認真一看，他們圍繞著的原來是深水埗軍營。

只見數名士兵正靠著圍牆的欄杆，凌巧蔩馬上把握機會衝過去，用流利的英語說道：

「你好！我係記者嚟！今日想嚟訪問啱啱到埗嘅加拿大援軍，請問你得唔得閑？」

一位年輕加籍士兵對此感到新奇，並說：「當然可以啦！」

說罷眾人便開始靠著欄杆對話。此時，另一個加籍士兵過來看熱鬧，他一看到何凝姿，竟下意識地指一指她，說: 「哇！不得了！我一定要返去通知佢先得！」然後便快步離開。

雖然何凝姿和凌巧蔩對他的舉止感到奇怪，但凌巧蔩很快又回到記者的專業模式，開始用英文連珠發問。

眼前的士兵身形頗高大，但卻掩蓋不了他稚嫩的面孔，恐怕只是剛二十出頭。他的頸上掛了一個號碼牌，在陽光底下閃閃發亮。

「你介唔介意話我聽依塊係咩嚟?」凌巧蔩指了指那個牌，問道。

「呀依塊牌!」

「我哋每個人都有個牌號，萬一我哋不幸戰死沙場嘅話呢......哈你都知啦，到時都唔知認唔認到我哋個樣，就唯有用個牌嚟認㗎喇。」士兵似笑非笑地說道。

「其實香港同加拿大隔咁遠，點解你哋都會肯嚟嘅？」

士兵笑了笑，說：「其實我知道加拿大政府募緊兵去對抗納粹黨，咪諗住加入，我本身都以為會去歐洲戰場，點知又派咗我嚟香港。」

「噢......」

「拿不過呢，做軍人就要服從命令，今日政府調咗我嚟香港，我都係樂於從命㗎。」

何凝姿此時望向軍營的東北角，看到有不少軍衣高掛在架上。晒衣棚下有些士兵在一邊唱歌一邊洗衣，甚為歡快。

何凝姿不知道的是，在那些在洗衣的士兵中，一對熟悉的眼睛正看著她。

雖然洪啟昭和何凝姿有一小段距離，但那張他真切吻過的臉，瞬間又把他帶回二人當時的美好時光，令人無限依戀。但一想到每一個失信的諾言，卻伴隨著一絲絲悔疚。

這時，何凝姿好像感受到有人從遠處瞅著她，便把目光再次移到晒衣棚。洪啟昭馬上轉過他的臉，以免被看見。受不住內心越來越明顯的暗湧，他站了起來，轉身往營內走去。

「Gander!」忽然間，營房的左側空地，有一個兵曹緩步走來，旋即高嘯了一聲。

「嘩!」凌巧蔩和何凝姿馬上被眼前情景嚇得目瞪口呆。

只見一隻黑毛巨獸，搖曳而來。認真看看，原來是一隻巨犬。凌巧蔩不禁露出驚訝表情。

「佢叫Gander，係一隻紐芬蘭種嘅狗。唔好睇小佢只係一隻狗呀，事實上佢係我哋成隊嘅靈魂嚟㗎。我哋隊人去邊，佢就會跟到邊。出發前我哋兩團人影嘅合照，佢都有份㗎！」士兵語帶驕傲地說。

「嘩，我…我可唔可以試下叫佢？」

「隨便。」

「Gan… … Gander！」

語畢，Gander 馬上搖尾趨前，近看比剛才更加巨大。和其他士兵一樣，牠頸上都掛了個號碼牌。

「你可以試下坐上去㗎。」士兵對凌巧蔩說。

「吓？」何凝姿第一反應顯得難以置信，凌巧蔩卻一臉興奮。「小心啲呀你！」何凝姿心知凌巧蔩不會錯過這機會，只好稍作提醒。

凌巧蔩跨坐在Gander身上，頭一下覺得有點害怕，但下一秒便覺得好像在乘一隻小馬。

「嘩佢真係載到我！到底有幾重呀佢？」

「182磅！睇嚟佢都幾鍾意你喎，平時佢對唔識嘅人好兇猛㗎。但兇猛還兇猛，佢好有靈性，每朝我哋升旗時，佢都會肅立喺旗幟下面，升完旗先會走。所以我哋一早當咗佢係一份子。」

凌巧蔩摸摸Gander的毛髮，狀甚歡喜。過了一會，凌巧蔩便完成了今天的採訪。臨行前，一開始的年輕士兵截住她，說：「你其實住邊㗎？我打算將來出營嗰日，可以同你一齊去買個電飯煲，攞返加拿大煲飯用。」

凌巧蔩聽罷發出銀鈴般的笑聲，在紙上寫了自己的地址。「依個係我地址，你哋千里迢迢嚟香港幫我哋，到你哋出營之日，我都一定會幫忙！」

一個電飯煲之約，誕生在那年十一月的一個黃昏。兌約之時，又會在哪一天？

───────────────────────

「William! 你同唔同我哋一齊出去呀？我哋打算試吓坐人力車，同埋去買絲綢送俾屋企人！」

和當時的香港華人相比，加拿大士兵們的薪酬已算相對不錯。來到香港後，除了日常的訓練，他們也可以出營感受這個華洋混處的城市。大部分的加拿大兵都來自鄉郊，因此香港的一切對他們來說都相當新奇。

「一係聽日先，我今日想見吓屋企人。」洪啟昭和隊友們道別後，便前往碼頭。到了香港島後，他走往一條熟悉的舊路，目的地卻不是自己的家…

「我聽講英國嗰邊有歌劇睇！一直都好想親眼睇一次！」某天，何凝姿拖著洪啟昭的手，語帶興奮地說。

「好吖！一於等我哋畢咗業之後就去英國一齊睇好唔好？」

「嘻！我當你應承咗我㗎喇咁！」

從前不論天氣如何，只要是和何凝姿一起走過這條舊路的日子，對洪啟昭來說都是晴天。今天，在戰爭的陰霾下，西摩道依舊是洪啟昭回憶裡的樣子，但卻早已物是人非。他靜靜地走著走著，連眼睛紅了都沒有發現。

很快，他便走到了何凝姿家門外的梯級。一想起他們有過的從前，淚水已不自覺地在一點點蔓延。上天好像在跟他開玩笑般，鼓起勇氣遠去了，最後卻又回到當初的起點。兩人間的牽絆，彷彿要斷卻斷不掉。思索片刻，他深深吸了口氣，決定轉身離開，不再打擾何凝姿的生活。即使他後悔了，想一切再重新開始，以他現在的身份和處境，根本無法去想像將來。兩人再一起也好，不再一起也好，結局都只會是無數次對不起。

幾好笑
又要寫，又要加 口口口口 驚爆機密
明明嗰句唔重要

負責Censor嘅好似係政府
報紙寫完政府覺得唔出得街就會咁樣（應該係
以前啲士兵寫信返屋企都會咁樣被軍部油黑完先寄出

嗰時好多報紙都係咁，我見過有份講日軍攻佔咗中國一個城市，佢會寫 「X軍」，好似講粗口咁但其實人人都知係日軍

定抑或有其他原因就要等大家賜教

最常見嘅censor我見過應該係軍事基地位置之類可惜戰前其實香港已經有極多間諜網

加拿大兵嘅好隊友-義犬根達
為咗救7個軍人，佢自己揀跑去用口咬走手榴彈，壯烈犧牲

其實動物真心比我哋想像中有靈性，亦都知邊個對佢好

聽日會出文，近排都放工放好晏唔好意思
不過琴日寫咗篇係講深水埗軍營放咗在ig

慢慢出啦

好正 樓主加油

第一章 櫻花樹下
第二章 yes and no

搖吻

披星戴月？

羅賓

斷點

第三章好難估，塵埃落定？

btw 歷史人here！

你個名

Push

多謝支持今晚有文

你估嘅都中哂

第3章嘅hints 係習慣一個人、慷慨嗰幾句
最大hints係歌名得一個字

多謝支持今晚會出文！

第八章
1941年12月頭

「小心啲放好個鐘，擺係禮台中間，因住啲花會跌落嚟。」何凝姿右手輕托下巴，認真地安排酒店禮堂的佈置。

「其實啲花擺到聽日會唔會謝㗎蓉姐?」何凝姿擔心地問道。

「咁我聽日買定多啲鮮花，邊朵謝就補返邊朵。」蓉姐從容不迫地說。

「算啦算啦應該唔會謝好多，聽日邊朵謝，就扔咗嗰朵算喇。而家屬於非常時期，都係唔好太浪費。」何凝姿低頭用手撥弄著幾朵開得燦爛的花，卻惦記著越見緊張的局勢。

「放多幾張凳上個台到吖麻煩哂。嗯……播音機可以放前面。」何凝姿繼續一絲不苟地細心指揮著酒店員工。「蓉姐！幫我問下部長個紀念餅係咪聽日就會預備好？係嘅聽日就放喺個鐘隔離張枱。」

「係嘅小姐。」

這時，剛下班的高偉濂知道何凝姿正在打點明天的宴會，偷偷地竄上了二樓一看究竟。

「呀高生，唔知聽日啲酒準備好未呢?」何凝姿依舊看著禮台，卻早已知有人在背後靜靜地看著她。

「哈……你背脊有眼㗎原本?」被識穿的高偉濂尷尬地說。

「你啲腳步聲我喺餐廳都聽到熟哂喇。」何凝姿輕輕一笑，得意洋洋地轉過身，瞅著高偉濂。

自從上年2月去看過《綠野仙蹤》後，二人都沒有再「約會」過，何凝姿也再沒在餐廳出現。本來，高偉濂已經開始放棄，但到今年6月開始，何凝姿竟再次出現在半島酒店的餐廳，經常和凌巧蔩在餐廳喝下午茶，有時又會來跳跳茶舞。

高偉濂內心固然按捺不住要和何凝姿搭話的衝動，但又怕此舉會破壞二人現在微妙的關係，所以一直按兵不動。間中，何凝姿也會找上高偉濂閒聊，但高偉濂也不敢多想。半島酒店就好比一個安全網，確保他們的關係不進也不退。

「你屋企聽日擺大壽呀可?」

「係呀。你聽日會返工㗎可?」

「係呀。我份工邊有咁易放假。」高偉濂心虛地掩飾他和別人調班的事實。「你呢？你聽日都喺到㗎可。」

何凝姿忍不住竊笑起來：「我話唔喺到你都唔信啦。」

高偉濂臉上頓時泛紅，和身邊滿堂紅的佈置相映成趣。

「咁我行先喇，聽日見啦。」高偉濂揮了揮手。如果今晚不是有更重要的事，他倒真想試試約何凝姿一起吃晚餐。

離開酒店後，高偉濂便過海往利源東街一幢大廈去。

「Phyllis 有位高生搵你!」登記過後，報館接待處的員工叫道。

此時，凌巧蔩從一間房走到接待處，頭髮有點鬆散的她頂著一對黑眼圈，看來記者這份工實在不容易做。

「嘩！好準時呀你！ 不如……嗯……你過嚟依間房坐一坐先。」

高偉濂聽話地走進房中，枱上堆滿了草稿紙。

「你等我一陣我去攞枝筆先。」凌巧蔩匆匆出了房間又帶著紙筆回來。

「好……欸……其實嗰日你喺餐廳趁Allison行開之後，走埋嚟話有一事相求，我真係以為你只係講下笑。但今日見你真係出現，我同你講聲唔好意思先。好，咁……你係真係一粒英文字都唔識寫?」 凌巧蔩試探性地問道。

「識YES， NO，欸……同佢個名。其實我都識基本點餐之類嘅英文，不過就全部都唔知點串。呀呀呀！佢有一日同我傾過幾句，話不如幫我改個英文名，好似叫……Wilson。」

說著就著，高偉濂拿了一本小筆記本出來，裡面抄滿了不少手寫筆記。他說：「不過我依家都努力學緊英文，抄緊唔同生字同埋點讀。好似枯洛呀，夫路嘩，絲沙士咁！我諗住就算最後拉近唔到我同佢嘅距離都好，我都叫有少少收獲。」

凌巧蔩聽完甚麼枯洛、夫路嘩，一開始也不是馬上領會到。直到她把筆記本拿來看了看，停頓了半秒，終於忍不住大笑出來。她揮一揮手，說: 「唔好誤會，我唔係笑緊你唔識英文。只係…只係我好少見到一個咁認真嘅人。你仲勤力過我返學嘅時候，搞到我都唔好意思。好啦好啦，見你咁有心我哋就開始啦。」

凌巧蔩把紙筆放到高偉濂面前，說: 「嗱，信嘅開頭呢，要寫 “D” “E” “A” “R”四粒字，然後隔一隔，寫佢個名。」說罷，凌巧蔩在自己面前的草稿紙寫上「Dear Allison」二字，並示意高偉濂抄到他的白紙上。

「Dear Allison」

「嗯……係有少少醜樣，似小學生字，但誠意搭夠，Allison應該唔會介意。我今日下晝已經幫你封中文信翻譯咗做英文㗎喇，你照抄我依封英文信就得。抄完就話我聽啦，我出返去做嘢先。」

高偉濂接過信，便一字不落地慢慢抄寫，一寫便寫了兩個小時，抄完卻仍顯得精神翼翼。

「好嘢搞掂！ 你聽日交俾Allison 啦！」凌巧蔩檢查過後，開心地說。

豈料，高偉濂此時卻忽然顯得忐忑，認真地問: 「其實你覺得，我係咪做緊啲無謂嘢……」

凌巧蔩安慰他說: 「嗯……其實Allison第一日識你嘅時候，算係佢仲好失落嘅日子。但近來都係佢成日主動約我一齊去食下午茶。我哋以前明明都係去開香港大酒店呀，淺水灣酒店咁。我就住喺香港大學附近，佢就住西摩道嘅，點解明明兩個住港島嘅人，成日都要專登過海食下午茶？定你想我答你，你間酒店嘅下午茶真係好好食？」說著說著，凌巧蔩忍唔住笑了起來。

「佢冇直接同我講太多佢對你嘅諗法，但我反而有同佢講過，與其去永遠掛住一個地球另一邊嘅人，倒不如大家都重新開始。」

高偉濂若有所思，大概開始拼湊得到中間發生過甚麼事。「點都好，今日多謝哂你，有機會我一定會還返個人情俾你。」

「又用還人情依招呀?」凌巧蔩奸笑道。

高偉濂頓感尷尬，但卻一起笑了起來。然後，他把該封英文信小心翼翼地放到衣內的口袋，帶著期待的心情回家。

到第二天，西摩道八號一片熱鬧。大宅的門前掛了橫額和燈火，連屋外都繞了電炬，極具華麗氣派。

踏入上午九時，門前的林蔭大道更是車水馬龍擠滿了前來道賀的賓客，並魚貫進入這棟別樹一幟的紅漆大宅。

「Allison，鄭鐵如同太太到咗喇，後面仲有羅文錦，啲嘢放咗喺邊呀？ 」何家上上下下東奔西走，只為把宴會辦得風風光光。

何凝姿在大廳中不斷穿梭，又要和各賓客打招呼，又要叫傭人把賀禮放到相應地方，實在忙得不可開交。只是短短一個上午，何府已堆滿了各種名貴珍寶，單是金屬器具已有不下二十套，更有不少祝賀詞畫和繡品。

一直忙到下午六時半，一行人便移師到酒店舉行茶酒會。高偉濂一邊拿著一杯杯名貴的紅酒，一邊期待著和何凝姿搭話。

何凝姿正在酒店入口忙於點算賓客名單。港督會於六時五十分到埗，現在已經六時半了，賓客也該來得七七八八了吧。

此時，酒店入口出現了一個身影正離遠看著何凝姿，理智和感情在他腦中不斷對恃。

「仔，如果而家局勢唔係咁緊張，我會勸你而家就返屋企。但而家根本今日唔知聽日事，你又要諗咩呢？人生最重要嘅，莫過於不留遺憾。當年，你哋彼此都太年輕了，先處理成咁。而家就算唔再一齊都好，認真去道歉都好吖。如果好彩大家都掛住對方，咁中間無論有幾苦，都係值得。」

想了一會，他鼓起勇氣踏前一步，大聲說：

「Allison！ 」

正在低頭看著賓客名單的何凝姿，聽到這把熟悉聲音，一時感到不知所措。

那不是高偉濂的腳步聲。

「Allison。 」此時，那高挑的身影，已經再一次出現在她面前。

何凝姿難以置信地抬起頭，看著那張消失了兩年多的面孔，淚珠已開始一滴滴地流下來－哭了，才發現自己當初真的受傷了。這兩年間，何凝姿為了那失落的愛，差點把自己的幸福都忘了。

洪啟昭趨前，攬住何凝姿。兩年過後，所有似遠亦近的回憶和感覺又再次重現。

曾經瓦解所有諾言的洪啟昭，又再次回到何凝姿的世界。

襯？

係呀

最新一章估唔估到

hurt so bad
終於捉到樓主條路

有人估咗了

來緊個Sem讀香港史

留名

正呀 好好睇
又易入口 希望多d人睇到

高偉濂點算

我大學都想自己額外take，點知佢話歷史學生都唔夠位，唔俾我reg科

多謝你咁支持呀
我都希望更多人識香港嘅歷史

睇落去就會知佢算比較幸福了

多謝支持今晚晏少少會出文

第九章

「What a lovely couple, especially during this difficult time. 」踏入六時五十分，港督楊慕琦一分不差地到達禮堂，目睹洪啟昭和何凝姿重逢一刻。

高偉濂此刻仍然在會場內東奔西走，因為賓客實在太多。

「喂！原來你喺度！準備好未呀你？」凌巧蔩忽然走來拍拍高偉濂的肩膀。

「係你呀凌小姐」高偉濂說。「係呀今日真係好多客人，唯有努力做啦。」

「我今朝同我朋友傾計時，先講起我遇到世上最勤力嘅一個人，轉個頭又見到你咁搏命做嘢。」

「我咩都唔識，只係識返工……」高偉濂不好意思地笑了笑。

「我朋友屋企做雜貨店生意㗎，聽完我講你咁勤力不知幾想挖角。如果你有日決定離開九龍依個地方嘅話，就話我聽啦。仲有！一間加油呀！」說罷，凌巧蔩做了個鬼臉，便轉過身找其他人去，高偉濂聽罷，也顯得相當期待。

忽然間，禮堂的賓客都站了起來，報以掌聲。高偉濂一看，知道是港督進場了。跟隨在其後的，是何凝姿— 和一個身穿西式禮服，長相帥氣的男生。

「咦甘霖你望下！嗰個係咪William？！佢唔係去咗加拿大㗎咩？幾時返咗嚟？」一位女賓客拉一拉身旁的丈夫說道。

高偉濂聽到William一字，頓時覺得似曾相識。

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

「你之前咪話過，只係識串3個英文字，不如我教你第4個？」何凝姿一邊把茶壺內的伯爵茶倒進茶杯內，一邊興致勃勃地說。「嗯……等我諗下先……你叫高偉濂，通常叫偉濂嘅都叫做……」

說到這，何凝姿的臉上忽然掠過一絲灰暗。

「通常都叫做咩？」高偉濂不明所以地問道。

「William。」何凝姿給了一個假笑。

「不如你叫Wilson啦，我唔識人叫Wilson，你可以做第一個！」何凝姿很快又回復神采地說。

「好呀好呀，Wilson Wilson，有個神字好似好勁咁。」

何凝姿被這逗笑了，說：「係呀，同我一樣，Allison都係有個神字啊！」

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

高偉濂如夢初醒，終於知道自己為甚麼叫Wilson而不是William了，看來她心裡一直都只有一個William。

他把空的餐盤放回水吧，想哭又不想公然流淚。本來他以為只要他愛得偉大，便可以衝破所有界限。但到頭來，他發現自卑的心一直都在。水吧旁邊的華叔瞧瞧高偉濂，又看到禮堂的情景，瞬間明白了甚麼。

「唉呀仔， 我一早話咗㗎啦……」華叔拍拍高偉濂的肩膊說道。「你同佢個角色，一出世就注定咗㗎喇，點努力都唔會走得近。一早認清事實唔好咩？」

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

當港督致辭時，何凝姿靜悄悄地把洪啟昭拉到一旁，問：「點解你會返咗嚟？點解你返咗嚟我會唔知嘅？」

「我喺加拿大參咗軍，冇諗過會咁啱派咗嚟香港。」洪啟昭淡然自若地道出了自己的經歷。

何凝姿怔了怔：「參軍？！你參咗軍！！？？」

「可能個天都覺得，我仲差你一個完滿嘅道歉。Allison，以我而家嘅處境，根本唔奢望我哋可以重新開始。但上天兜兜轉轉，可能想我可以見返你，見返屋企人，咁樣就算聽日我就要戰死沙場，都唔會後悔。」

「Touchwood！邊有人咒自己死㗎？」何凝姿趕忙用手掩著洪啟昭的口。

洪啟昭笑著捉開何凝姿的手，卻沒有放開，說：「你知唔知，嗰日你同Phyllis去咗軍營做訪問，我離遠已經見到你。」

何凝姿心內有點矛盾，卻默不作聲。

「Allison，如果我平平安安咁打完依場仗，我哋再諗多一次將來好唔好？我以前以為自己決定好哂所有嘢，但原來一場戰爭，係可以改變一切……」

對於每一個參戰的士兵，沒有人會想傷害他。何凝姿淺笑著給了洪啟昭一個擁抱，說：「我依一刻，只係想你可以完完整整咁平安返嚟。但…… 其實我地冇事嘅機會……大唔大……」

「實情係點，我都唔知，但我聽其他隊友講，少將覺得香港除咗可以防禦到日軍，仲可能好有機會做埋反攻基地，打低埋喺中國嘅日本人！」

何凝姿恐怕洪啟昭在公眾場合會透露太多軍事資料，趕忙說：「依到人多，要講都唔係而家講。同埋，我要失陪一陣先，仲有好多嘢要我安排。」

洪啟昭點了點頭，揮手暫別。

何凝姿走了兩步又回頭看，害怕自己剛才像患了精神病般其實在自言自語。但看到不少賓客都走去跟他打招呼，看來洪啟昭是真的回來了。

穿梭在人群之中，何凝姿腦內不斷想，洪啟昭最害怕的遺憾，是沒有跟珍惜的人好好道別。那麼假如真的開戰，她人生最後悔的又會是什麼。

「你嘅快樂，點可以係靠其他人提供？」何凝姿忽然想起凌巧蔩有天一邊吃著糕點一邊說。「你人生要為自己情緒負上全責。所以世間上最珍貴嘅，並唔係令你開心嘅人，而係一個你相信，無論你正處於咩情緒，開心、嬲、驚，咩都好，都會堅定地喺你身邊照顧你嘅人。」

何凝姿停了下來，回頭看著會場的一片華麗，忽然想通了什麼。

「高偉濂！」何凝姿穿梭在人群中，終於在露台看到高偉濂。然而，高偉濂轉過身來，臉上卻顯得一絲絲憂鬱。

二人對望了大概五秒，何凝姿正要開口，卻被高偉濂搶先說道：

「請問有咩幫到你？」他的聲線變得嚴肅又冷漠。

何凝姿霎時不懂反應，開始支吾以對：「巧蔩話……你今日有嘢要揾我？」

高偉濂有話想講，此刻卻說不出來。思索了一會，他選擇保護自己一次，不想再被這份忐忑的愛一直折磨。他曾經以為可以打動到何凝姿，但現實卻逼使他戒掉這差不多兩年的閃縮掛念，安份守己。

「嗯……係呀……你要……紅酒定白酒？」

二人再次迎來沉默，但何凝姿絕對感覺到當中的冷淡和距離。

忽然，天空中傳來「標……呯……」的聲音，原來是放起煙火，為這大喜日子贈慶。璀燦的煙花照亮著二人，高偉濂實在不慣口不對心，向來直率的他正準備再次開口：

「其實我……」

「Allison！Auntie Mary 搵緊你呀。」洪啟昭這刻忽然出現在何凝姿身旁，並拉了拉她的手。高偉濂再次看到他眼中，甚至是所有人眼中的金童玉女站在一起，多大的勇氣都再次煙消雲散。

何凝姿聽罷，只好點了點頭，轉身離去。

高偉濂有話想講，此刻卻說不出來。口袋中的信，已經將他識過的字用完。他目送二人緩緩地離開，內心有點隱隱作痛。其實他和何凝姿從來都沒有相戀，他現在又怎談得上是失戀呢？

高偉濂把信伸到垃圾桶口，想放又不想放。但現在信中的肉麻字句都只會累物累人，他更應來個了斷，無謂繼續沒有分寸地愛著她。

「啪。」信跌進了垃圾桶。

即使何凝姿聽不見，

「一切都算了吧。」

高偉濂仍輕輕地說了這一句。今天他們在紅事遇見，下一次可能會在白事相會。但即使再相遇，表情有多熟悉，他決定二人維持著這種陌生關係，便夠了。

再傷心啲嘅彩蛋係，今篇入面有一對完全過場嘅角色喺開戰第一日已經死咗

唔好傷心住，至少佢長命過今篇2個過場嘅角色

何東家族都死

樓主講先知醉酒灣防線頂得半日
以為守咗幾日先俾人符碌搵到缺口

咁正嘅文點解咁少like,推啊

CH1 我聯想到 好似睇電影中英街一號講67暴動個陣 嘅FEEL

香港歷史一定要支持

好好睇

係塵埃落定啦掛

LM學野 樓主

成個故追曬之後嘅我 點解咁少人推
一路睇一路

仲配返首香港之歌 (雖然係戰後出 不過都好夾到)

利申 DSE HISTORY仔 LEVEL3

今日係一個好重要的日子

想睇樓主寫曬

正正因為何東12月頭擺咗大壽，所以好多子子孫孫返哂嚟香港慶祝，點知慶祝完幾日，日軍就已經打到嚟，好多想走都走唔到

睇過資料都有部分成員喺戰爭中非死則傷

係呀當時大家諗住佢做到香港版馬奇諾防線。點知兩條防線最後都發揮唔到最大效用

同埋主要香港唔夠守軍，增援嘅加拿大兵嚟咗3個禮拜就要上戰場，所以對香港根本唔熟。相反日本打仗前已經做咗好多間諜行動同資料搜集，有哂完善地圖。

多謝支持一間出文

多謝你認真睇一間會出文
但點解會聯想到67暴動嘅電影嗰幕係點

香港歷史堅係好嘢，值得更多人知

多謝好開心有大家支持同留言俾我
一間出文

中
好鍾意首歌有淡淡嘅唏噓

條YouTube 片配埋圖好有feel好有心機

記得唔好俾dse窒礙咗你對香港歷史嘅喜愛

讀咩科都可以鍾意香港歷史

我嗰時搵料先知香港重光同Harcourt 好有關係

我都會提及佢呀，不過主要寫到1945打完仗

第十章 （上）

1941年12月8日

早上七時五十分，何凝姿登上家門前的私家車，打算去香港大學的馮平山圖書館。自畢業後，何凝姿偶然都會回到圖書館幫忙整理書籍。

12月的香港，天氣頗冷。經過數日前的宴會後，何凝姿仍然略感疲累。甫登上座駕，司機便朝著香港大學的方向駛去。

車子駛了大約十分鐘，天空忽然傳來數聲極大的「轟轟轟」聲，源頭好像是從九龍方向傳來。司機被突如其來的巨響嚇得急煞，害何凝姿向前撞倒了鼻子，鼻血直流。

「發生咩事？」何凝姿匆忙找來手帕抹去鼻血，再用手按住鼻樑嘗試止血。

突然，警報聲傳遍整個區域。尖銳刺耳的聲音令人毛骨悚然。

「係咪演習呀？」司機開窗往外探頭。

何凝姿也搖下車窗往外望，只見附近的居民都跑到街上四處張望。雖然不明所以，但何凝姿指示司機繼續前行。

然而，前行了沒五分鐘，前方的路已開始被途人堵塞了。只見一間米舖門前塞滿了顧客想要買米，但老闆卻在嘗試關門。

「小姐不如我落車問下到底咩事？」

「好。」

何凝姿不太敢下車查明究竟，便透過車窗在車內豎起雙耳聽聽米舖外的對話。

「喂搞錯呀！唔係打開門做生意㗎咩！」

「開門呀！買米呀！」

店前欲買米的途人開始鼓譟，不斷叫囂。

「我哋今日唔做生意呀！落閘呀落閘呀！」米舖老闆邊大叫邊落閘。

「老公走啦！我哋去街口轉右嗰間啦！」車旁的一位婦人說。

「嗰間我頭先經過，佢哋只肯做熟客生意。」

「咁既然個個搶米，我哋而家好快啲去買其他嘢食。」說罷，夫婦二人便離開了。

同一時間，司機探聽完畢，返回車內。

「我問咗幾個人，個個都好似有唔同講法咁。佢哋估係英軍演習，但見其他人湧晒去米舖，咪唔執輸去搶埋一份。之後又有啲話日本仔炸咗機場，都唔知邊個真。」

「聽下電台睇下有無消息。」何凝姿神色凝重地說。

司機扭一扭收音機的按鈕，便傳來特別新聞報導。

「特別新聞報導： 本港今晨八時正發出了一次防空警報。初步消息指，日軍轟炸了啟德機場，但亦可能是演習。有關消息尚待本台記者確認，有進一步消息會和大家跟進。」

此時，忽然有人穿過人群，大叫：「九龍嗰邊畀日本仔炸呀！」

眾人一聽，馬上又陷入恐慌，想強行擠進米舖。何凝姿關上車窗，說:「我哋掉頭返屋企，而家，即刻！」

本來，電台廣播仍照常播出。但當要開始播送跳舞音樂之際，廣播卻忽然中斷：

「最新消息，本台記者證實今晨日軍開展了轟炸行動。啟德機場和附近部分九龍的居民被波及，其中更有房屋全幢炸毀，死傷未明。」

忽然，空中又傳來警報聲。這次街上的人開始尖叫。有部份家長則趕往學校接走子女。到九時，部分銀行仍有營業，但門口有保安把守，只有職員和持存摺及憑證的人方可入內。

另一邊廂，正在上班路上的高偉濂也先聽到「轟轟轟」數聲，遠處更開始冒出了濃煙和人群間傳來的尖叫聲。不久，警報聲迅即響徹雲霄。明顯地，濃煙越來越多，轟轟聲也不絕於耳。街上的行人開始恐慌，爭相走避。

高偉濂在擁擠的人群中，知道今次不是防空演習，而是徹徹底底的空襲。危難當前，他冷靜分析如果日軍要來襲，一定會從新界方向攻來九龍。因此，他馬上跑向碼頭方向。

當他接近碼頭時，看到有部份人卻開始掉頭。高偉濂趨前看看，只見上船的口已經用欄攔住了。

「停航，停航！」天星小輪的員工大聲宣布。

「我想問幾時會開返？我需要過海！」高偉濂迫切地問道。

「冇啊冇啊，唔知啊。」掛完停航的牌後，職員也匆匆離開了。

下午，司機在Idlewild正忙於把車塗上防空的顏色，以免車身在陽光底下反光，會被敵軍所見。

何凝姿和其他女眷聚集在收音機前，接收源源不絕的消息。

「初步證實，今早敵機轟炸時，全幢大廈倒塌的民居為青年會副總幹事趙甘霖的住所。當時日軍投下一枚一百磅炸彈，全座即被炸毁，初步相信趙甘霖和其妻子均已斃命。」

「因香港已進入戰時狀態，高等法院已停止提審案件，改為臨時救傷醫院。」

臨近黃昏，大宅的門鈴響起了，傭人去應了門。

「Allison 小姐，出面有個後生仔搵你。」一會兒後，傭人回頭傳達道。

何凝姿奇怪了一下，拿上披風往門口走去。香港都已進入了酣戰階段，還有誰會這個時候來造訪? 越近門口的梯級，只見一男子在寒風中擦掌，口中吹出的一口口氣，都化成了煙。

高偉濂在冷風中凍得團團轉，正背向著何凝姿。看到這情景，何凝姿把披風披到了他身上。高偉濂被她突如其來的舉動嚇了一嚇。

「點解你會過到嚟嘅？我以為小輪停咗航。」

「係呀，今朝停咗，下晝先恢復翻。我搭到過嚟，本身想睇有冇巴士嗰啲，但又俾政府徵用晒，咪行上嚟。都係半粒鐘到姐。」

「你又會咁神通廣大知我住邊？」何凝姿笑了笑。

「...咁你屋企人成日上報紙，同埋你哋啱啱先擺完大壽上哂新聞，報紙一早寫埋你哋地址啦。」高偉濂說。

「咁你又會專誠過嚟搵我？我以為嗰晚之後，你已經冇嘢要同我講。」何凝姿微笑地問。

「欸...咁今日比較特別，出面咁兵荒馬亂，我又冇電話搵到你，咪親自過嚟睇下你哋有冇事...」高偉濂不敢直視何凝姿的雙眼，並開始後悔當晚的懦弱。

「而家見你冇事，我...我返過去對面海喇。」高偉濂才剛後悔，此刻又故態復萌。

雖然如此，何凝姿仍然感受到高偉濂的一番誠意。她鼓起勇氣拉一拉高偉濂的手，說：「反正你都到咗，不如食埋個飯先？」

「吓？食飯？唔洗啦會打攪到你哋。」何凝姿突如其來的邀約，令高偉濂受寵若驚。

但何凝姿已開門等着他。高偉濂口裡說不，雙腳已忍不住進了門。

甫進何凝姿的家，高偉濂已被天花板上懸掛下來的大型歐式電吊燈所吸引。屋內的木雕樓梯都鋪了波斯地氈，在歐式傢俬配襯下更見華麗。當何凝姿正忙於安排今晚接待多一名客人時，高偉濂在好奇心催使下，走近壁爐欣賞上方的一對瓷製花瓶。花瓶上各繪了一男一女，身穿歐洲貴族服飾，一看就知價值不菲。

到八時，屋內的收音機傳來特別播送的聲音，是港督楊慕琦的廣播演講，並呼籲大家加入戰事服務。他保證，香港市民一定會取得勝利。然而，大家心裡都十分忐忑，覺得戰事不會如斯順利。

因為第十章好長好長所以要分part出住先

真係好記得套野
係用67 同 2018 比較
成套係黑白CAM
(本來知道係比較 只係估唔到成套野黑白 以為係67 黑白 18 彩色
結果睇左67個PART 係18個PART 睇到有啲失神)

唔係 係考左DSE 2017 LEVEL3
仲有上面個COMMENT 打左好耐

繼續等文

以爲佢癡到游水過海

文呢…

支持！好睇
樓主係港大生嗎？
希望唔係sad ending

今晚會出文留言晏少少覆

忽然覺得好受寵若驚，我嘅故事可以令你打咁大段分析俾我

我未睇套電影，但頭先wiki見佢攞過獎，等我有時間睇下你好似睇到好感觸咁

通常喺最危急情況，就會知邊個對你最真心我相信女主角都feel到

咁又未至於搵過當日報紙，小輪下晝真係開返㗎

而家出

想當年我係因為hku歷史太好j所以揀咗Hku

Ending 嚟講，打仗對每一個人其實都係一件sad ending 嘅事，只視乎你失去咗嘅到底係咩嘢

不過我又未至於好似GOT咁寫死哂所有人

多謝你
次次睇到依三隻字仲爽過見到我愛你

而家出文喇我開始認得你哋

第十章（下）

高偉濂雖然學歷不高，但他每天有空便會留意新聞，對香港境況亦略有認知。不管是在報章還是電台，很多新聞都在說英軍如何奮力備戰和頑抗，但如果認真了解，便會知道香港守軍的兵力實屬有限。

12月9日的早上，高偉濂匆匆忙忙地找到華叔，並把他帶到角落。

「華叔，你好好保重，我決定唔做喇。我決定去香港島打工呀。」

「吓呀仔，你咁樣無啦啦粒聲唔出就話唔做唔得㗎喎！」

「華叔，多謝你一直咁關照我，所以我唔做都只係同你講咋。咁嘅局勢，啲人見我消失幾日，應該都會覺得我俾日本仔炸死咗姐。」

「你估你過到對面海，就真係會安全啲咩？何況你過到對面海，有冇路數㗎？」

「我早幾日有個朋友介紹我去對面海一間雜貨鋪到做，我琴日問完佢，佢話個老闆真係仲想搵人幫手打理。雖然而家局勢不穩，但佢話一個人真係做唔掂。我應該可以捱到嘅，最多做下苦力姐。」高偉濂苦笑地說。上次凌巧蔩無心插柳的一句介紹，最後沒想到卻成了高偉濂的救生圈。

「哎呀，咁好好保重啦你。希望我仲會見到你呀呀仔。」

「一定會㗎。你都唔好留喺九龍依邊太耐喇。班日本仔一定係由新界一路打落去九龍㗎。對面海至少隔咗個海，如果真係打到嚟，都代表成個香港玩完，到時只好認命。」高偉濂給華叔一個擁抱，心裡一絲希望即使九龍和新界失守，守軍仍可撤退到香港島，作最後抵抗。

九時後，高偉濂踏出了半島酒店。向上望去，有點百感交集－如此宏偉的一間酒店，在炮火面前也只是脆弱不堪。回家收拾行李後，他便步向天星碼頭擠上往香港島的渡輪。當渡輪緩緩地向着香港島方向進發時，高偉濂最後驀然回望背後九龍這片土地，砲聲不斷，烏雲密佈，局勢看來已岌岌可危。

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

1941年的12月9至11日，只是短短三日，已經足夠令香港人感到危機越來越近，局勢越來越差。

第一天空襲過後，市面已開始沒有米賣。雖然政府對柴薪進行了統制，亦規定米鋪一定要營業，但人們的恐慌仍不斷蔓延。英軍敗退的消息不絕於耳，可替代糧食的東西早已被搶購一空，蔬果更漲了兩倍價。政府雖然有賣平糶米，但因存量也不多，令黑市的米價上升了很多。

同時，政府亦曾通知何宅派人去指定部門領配給物資。

「我哋屋企仲有貯糧，真係要冒風險出去？」何凝姿擔心地問道。

「唉，都唔知場仗打幾耐，真係判斷唔到我哋儲落嘅糧係咪真係夠。」

「係呀，嘅然可以再儲多啲，不如拎多啲先。」

最後，所有人都認為此事由男丁去做比較好。但他們決定嘗試多等幾天，看看局勢發展，再作打算。

12月11日，消息已開始傳來，指兩軍正在醉酒灣防線對峙。但其實該防線早於12月10日已開始被瓦解。醉酒灣防線乃英軍防止日軍攻入九龍半島和香港島的最主要防禦線，若防線失守，九龍便注定無險可守。

1941年12月12日早上，只是過了短短3天，高偉濂最擔憂的事終於發生了－日軍正式攻佔尖沙咀，防衛軍退守香港島。

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

1941年12月17日

「反正等落去都唔係辦法，我哋今日去攞配給啦。唔係我哋遲早食盡屋企嘅糧。」

「Uncle Albert，咁你記得要小心。」何凝姿憂心忡忡地說道。

「有呀Paul 同標叔兩個傍住，無問題嘅。我哋拎完都會即刻返嚟。」

事實上，要出去的三個男丁都異常緊張。日軍佔領了九龍後，每日都派飛機空襲港島，要等停火那一刻才出去好像不太可能。所以他們只好硬着頭皮去取配給，畢竟沒有人知這場仗要打多久，可以多拿一點糧食的機會實在不應放棄。

「小心啲。」蓉姐拉一拉標叔的手，囑咐自己丈夫。眾人才剛踏出家門，不遠處已傳來「吱呦呃呃呃呃……砰」的聲音。流彈聲觸動了所有人的神經，但為了生活，他們也只能硬著頭皮繼續前進。

——————————————

「婆婆？」何凝姿步入何老太的房間，輕輕關上了門。

只見梳妝台上放了一個小木盒，外觀看起來頗為簡樸，但其實是用沉香木所做。

「凝凝呀，我放咗一堆首飾同錢落個木盒到，你收起佢，俾你有需要時用啦。」

「你做咩無啦啦執啲首飾出嚟啊？」

「呢個俾你隨身帶喺身㗎。都唔知嚟緊咩時勢，你帶定佢傍身，起碼可以疏通一下吖嘛。」

何凝姿打開小木盒，裏面裝了數枚鑽石戒指，又有翡翠耳環，金頸鏈等等。

「係呢，上次一齊食飯個後生仔，係咪你朋友呀？」

何凝姿望向外婆，卻未有答話。

「咁William呢？」

「依家出面兵荒馬亂，邊有心情諗呢啲嘢呀。」

「我聽聞William而家當緊兵，呢份情操實在係無人可以比。但點都好，有咩事出面有多個普通人做照應，總好過冇呀。歌舞昇平，我哋依啲家族就話可以享受下待遇。到打仗時，我相信我哋一定會首當其衝成為敵人嘅目標。」何老太按一按何凝姿的雙手。

「當你發現一切唔係理所當然嘅時候，如果有一個人可以一直喺你身邊，平凡得嚟其實係最幸福。」何老太饒有意味地看着她和丈夫的合照，若有所思。畢竟她的丈夫現在身處澳門，看似不遠的地方，在戰爭下卻變得遙不可及。

「你仲有我呀。」何凝姿擁抱了何老太一下。

忽然間，一傭人匆匆忙忙地打開了門，神色慌張。

「大件事喇！大件事喇！醫院呀！少爺啊！」

「你講緊咩啊？蓉姐呢？」何凝姿焦急得馬上站了起來。

「醫院打嚟話少爺比嘢炸中咗，送咗去醫院呀。」

「我依家就去醫院，去到打俾你。」何凝姿向何老太說道。

何凝姿草草執拾了行裝，和同住的一個姑姐匆匆出了門。和三名男丁剛出去一樣，「吱呦呃呃呃呃……砰」的聲音不絕於耳。但何凝姿顧不上那麼多，家人在她心中佔了很重要的位置，這也是當初她決定不跟隨洪啟昭步伐的原因。

尚未進到病房，何凝姿已聽到呼天搶地的哭喊聲在醫院內迴旋。

自日軍攻入新界和九龍後，何凝姿已甚少出門，很多消息都只能從收音機得知。但畢竟一切消息和她都相隔了一個收音機的距離，到底外面具體情況如何，何凝姿還是難以完全感受。

現在醫院的境況，令她確切感受到外面的世界已經瘋了。醫院內可以說是擁擠非常，大量醫護人員來來回回去照顧源源不絕的病人，大部份人不是斷了手腳便是頸部重創，頭部重傷，還有很多顯然是中了空襲的病人。

很快，何凝姿便看到熟悉的面孔。

「Uncle Albert!」何凝姿走近病床，卻被床上的叔叔嚇了一跳。只見原本昂藏七尺的他，雙腳已經被切除。

「佢麻醉藥未過，過咗應該會醒返。」醫生淡定地說道。

「真係要截肢咁嚴重？」何凝姿不敢相信自己的眼睛。

「本身佢被炸中嗰時，一隻腳嘅傷係嚴重過另一隻。我哋最初都只係切咗佢被炸中嘅嗰隻腳，但後來發現佢另一隻腳都有嚴重嘅細菌感染，所以最後只好兩隻都切晒。」

「......」何凝姿大腦一片空白，只能機械式地說了一句：「唔該醫生。」

「嗚嗚嗚嗚嗚...」此時床邊傳來一陣哭聲。

何凝姿往聲音來源一看，原來是蓉姐跪坐在地上哭泣，所以剛才才看不到她。

「蓉姐你冇事呀嘛？」何凝姿跪在蓉姐身旁，雙手放在她的雙肩。但蓉姐只顧哭泣，沒有答話。

何凝姿心知她哭得這麼厲害，必有原因，下一刻便心酸起來。

「係咪標叔佢......」

蓉姐聽到丈夫的名字，哭得更加大聲。

何凝姿四目望去，都沒有標叔和呀Paul的身影，心知不妙。

「凝凝，我睇住蓉姐，你去睇睇有冇咩入院手續未做。」何凝姿聽過姑姐的話，點一點頭便往櫃位走去。

「病人邊年出世嘅？」姑娘問道。

「1902年3月。」

「你係佢邊位？」

「姪女。」

「你聯絡方......」

「吖！蓉姐你做咩事呀！救命啊！醫生！醫生！」忽然間病床處傳來尖叫聲。

何凝姿聽到姑姐的叫聲，馬上衝了過去。只見蓉姐不知從何拿到了一把刀往自己手上割。何凝姿不顧危險，衝過去想要搶過蓉姐手上的刀。

「你俾我死啦！你俾我死啦！」蓉姐哭喊着。「我冇咗我老公，做人仲有咩意義？」

何凝姿和蓉姐爭持期間，刀劃了她的手掌一下，但何凝姿沒有放手，最後成功搶過刀子，丟到地上。

「你係咪痴咗線呀？你講呀！」何凝姿的臉氣得通紅。

蓉姐的哭喊聲，又大到弱，到沒有聲。

「你知唔知點解標叔會死？就係因為佢都唔想我哋大家一齊餓死呀！而家你走去自殺，咁佢嘅死有乜意義呀吓？」

蓉姐繼續在默默地抽泣。

「係呀蓉姐，既然你有勇氣去為情自殺，你都要有勇氣生存落去呀。標叔一定唔會想你死㗎!」何凝姿的姑姐說道。

「我寧願死嘅係我，所有野都俾我去受啦.......」蓉姐哽咽道。

「你點可以對生命咁兒戲？你對得住標叔咩？對得住唔想死嘅但係又被炸死咗嘅人咩？對得住幫我地打緊仗嘅士兵咩？」說到這裏，何凝姿想起洪啟昭現時不知身在香港的哪一個地方抗戰中，更加不知生死，神色開始有點黯然。再想起了當日在軍營看到的每一個士兵，當初朝氣勃勃的樣子，更開始哽咽。

折騰了兩個多小時後，蓉姐最後終於平靜下來，醫院的事也安定好。倦極的何凝姿終於能踏上歸家的路。

抬頭望向夜空，星星依然在閃亮。但彌漫在空氣中的氣氛，只令她感到越來越冷，越來越黑；和平的日子同時變得越來越遠，守軍可以擊退日軍的宣言，越來越虛；而人命的價值，在此刻也亦越來越輕......

打仗依幾篇預咗會sad

井

「東方馬奇諾防線」

留名

追追追

死咗都冇人知

推

想睇羅遜准將

“I am going outside to fight it out.”

可否講多啲

係，但冇諗過兩條線最後作用都唔大

之後會有chapter 講返佢哋依段時間嘅事

一定會講佢
幾個月前我都去咗西灣個墳場搵佢嘅最後安息地
因為我寫個故事時，唔想佢哋只係紙筆上嘅角色
所以親自去咗西灣墳場，順便作個致敬

港識多史有寫過

仲有Osborn逐粒手榴彈掉番轉頭，唔係荷里活情節黎

“Grenade, grenade!”

開始入戲肉，support

高質po，樓主俾心機寫，我會追睇

用力推，好好睇

留名待閲

好好睇呀
搞到我一唔小心就live咗

好耐無入黎追，已經po到戲玉，愈來愈好睇呀
寫到好有畫面，個種兵荒馬亂，好似真係感受到當時係點！

推下先

今日出咗街聽日出文

香港算係咁 睇下新加坡果邊輸到

而家出文
要你久等了
多謝你捧場呀

你可以live住睇，都可以等我出哂一次過睇
有你支持我就滿足了
為咗有畫面我都睇咗好多舊報紙同書，一嚟想大家代入，二嚟我自己都想感受下當時嘅人係點捱過

睇完咁多史料結論係打仗真係會摧殘所有人

而家出文

多謝你幫我推，而家出文

日本3萬兵打贏8萬
香港本身仲幻想過可以等到新加坡援軍...

而家出而家出

第十一章

1941年12月9日。

「少將又話醉酒灣防線可以頂到好耐嘅？點解班日本人用幾個鐘就己經攻得入？」一名年輕的加拿大新兵正倉皇地和隊友一起往香港島方向逃跑。

「而家仲問點解有用咩，快快手搵到船過到去香港島先再講啦！」

日軍正式攻打香港後的第二天，已大破醉酒灣防線，並不斷轟炸九龍，低空掃射九龍的道路。不是所有人都像高偉濂般一早有先見之明逃到香港島，大部分人到日軍不停空襲九龍後才如夢初醒，慌忙湧到碼頭要渡過維多利亞港。

而日軍只用了四天，便控制了九龍半島。

「快快快！快啲上岸呀！」碼頭上的職員心急如焚地對著要泊岸的天星小輪大叫，卻不知此艘已是最後一艘安全渡港的天星小輪。

而最後一批守軍，也由鯉魚門撒到了香港島。

此時，九龍半島方向竟傳來透過擴音器發出的音樂：

「Home!

Home! Sweet, sweet home!

There's no place like home

There's no place like home!

投降吧！日軍會保護你！」

很快，空襲已降臨香港島，更擊中了跑馬地馬房，裡面的馬匹帶著傷，在街道上狂奔。此等光境，在和平時期實在令人難以想像，卻一一在戰亂時期上演。

________________________________

渣甸山附近。

「個天咁黑，我地又唔識路，不如我地停低等到天光先?」

1941年12月18號晚，日軍已在北角登陸。羅遜淮將深信，日軍會沿山路南進，並必經渣甸山。於是，他馬上抽調四個排去增援渣甸山。然而，四個排中，有三個因為對香港地形不熟悉而在黑暗中迷失方向。

雪上加霜的是，現時渣甸山上，只有一連香港義勇軍在駐守。話雖如此，即使人數單薄，他們都已決意要奮力頑抗。

「各位，雖然我地依隊軍團嚟自五湖四海，但係我好榮幸可以同大家併死作戰。而家敵軍已經肉眼可見，但願我地仍然可以為我地嘅共同目標而努力。」保衛軍連長荷姆斯上尉雖見敵軍兵臨城下，仍堅持在大家各就各位前，作最後一次勉勵。

此時，日軍第230聯隊第3大隊尖兵中隊長海野中尉，已開始帶兵沿著山路攀上渣甸山。

西北山岸的碉堡裡，是只受了兩個月訓練的香港人張大勇。漆黑的夜空，遮掩不了他歷盡風霜的面容。張大勇手扶著機關槍，卻在低溫中氣喘。他只受訓了兩個月，這一刻已要正式用槍殲滅敵軍。

海野轉眼已到達碉堡外，靜靜地觀察了一會，卻發現碉堡沒有什麼動靜，便心中暗喜，快步想衝去碉堡。

忽然，碉堡傳出「躂躂躂躂躂躂躂」的機關槍聲，正中海野的胸膛 － 張大勇的求存意志，明示了他堅拒香港這樂土由日軍掠奪。

然而，日軍人數差不多是守軍的四倍。死了一個隊長，還有千千萬萬個可以補上。瞬間，渣甸山響起了無數槍炮聲，火光重重。寡不敵眾的守軍，卻仍以初心對抗來勢洶洶的日軍。他們知道可以擊退敵人的機會微乎其微，若被俘虜，面臨的只有無盡的酷刑；更不幸的，是可能會就此戰死沙場。但是，想到山下的百姓，和自己所熱愛的地方，以及對強權的不屈服，他們早就做好赴死的準備，只求香港人可以平安多一秒便多一秒。最後，日軍出動自殺小隊，吸引守軍的注意，從而找到守軍匿藏的地方，再不斷投擲手榴彈……

經過一整晚的激戰，荷姆斯上尉和繼任指揮官均雙雙戰死沙場。日軍試圖封鎖守軍的路途，並隔絕了救兵。但部分守軍餘部仍成功拖著殘破身軀，從山頂突圍，沿山路撤退回跑馬地。

渣甸山此刻正式被日軍進佔。

此時，在渣甸山迷路的一個分隊，在軍士長奧斯本帶領下，終於到了渣甸山。

奧斯本曾經當過海兵，有一定作戰經驗。他帶著的，有65人；而守在山上的日軍，有200人。在奧斯本一聲令下，所有加拿大兵把剌刀上膛，親自手刃山上的日軍。

日軍也不甘示弱，退了又進退了又進，由半夜到黎明，足足12小時，但最後都被加拿大兵一一擊退。迫不得已下，日軍開始找掩護，並不斷投擲手榴彈。而退守到山頂位置的加軍，現只餘下30多名士兵。

加軍面對如雨下的手榴彈，也不退縮，奧斯本更是把手榴彈一一向日軍方向回擲。

「滋滋…」加軍身處的山頂機槍掩體內，被投擲了一枚手榴彈，並開始冒煙。其中一名軍人 Matthews見狀，馬上趴下，心裡卻怕得要命，心想自己死定了。

奇蹟地，爆炸過後，他並沒有死，但卻見奧斯本倒在地上...

原來在電光火石間，奧斯本為保護同僚，一手推開手榴彈旁的兩位新兵，以身撲在快要爆炸的手榴彈上。

「轟隆!」

山上的一聲巨響，亦代表了奧斯本生命的完結，為香港而英勇犧牲。

因為今一章想反映多啲史實，所以參考咗好幾本書。其中一本叫日落香江：香港對日作戰紀實。

另外我都係睇書先知日軍試過喺九龍大大聲播歌去對面海

令我諗起南韓對住北韓用嘅同一招數

好睇 推

想更有畫面可以睇睇historica Canada 嘅依條片

好感動
好感謝當年加拿大人同印度人為咗保衛我哋而犧牲

好似仲有當年台海

襯！

push

lm

又推下先

今晚出文多謝支持

係呀唔明點解中學完全冇學過

中學有時間教三皇五帝夏商周
無時間教香港歷史

係咪講緊台海心戰

bingo

唔好喊

壞消息陸續有嚟

多謝支持今晚出文

今晚出文

感謝幫推，今晚出文

鴉片戰爭完直接跳到1997

唔喺的

我哋中三中史有教 鴉片戰爭 香港開埠 轉口 工業 金融 三次國共內戰 民國成立 抗日

不過完全喺UP個名 我都只喺記得個名

支持樓主繼續寫

第十二章

洪啟昭在地上敞著，面朝天，耳邊的炮聲源源不絕。他仰望天空，在一片煙霧中，看穿了煙後那蔚藍的一片天，仍有不少飛機在進行轟炸。

「回不去了。」 洪啟昭心想著，腦海勾起的卻是七歲時，依然天真的記憶。

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

「Happy Birthday to William… Happy Birthday to you! 」 洪啟昭在眾人的祝福聲下，吹熄了蠟燭。

「嗱依份禮物係Daddy Mammy 買俾你嘅，拆開嚟睇下。」 洪啟昭的母親遞過一份包裝精美的禮物，洪啟昭迫下及待地打開。

「嘩! 係㗎戰機呀! 」 洪啟昭興奮地手握著戰機模型，跑了個圈，手舞足蹈。

「你鍾意就得喇。」

「鍾意呀鍾意呀！將來我要揸㗎真嘅戰機，好似漫畫入面嘅英雄咁護衛地球! 嘻嘻! 」

洪啟昭的母親摸摸他的頭，說: 「乖仔！將來你想做咩都好，只要唔係偷呃拐騙，我都會永遠支持你。屋企永遠係為你遮風擋雨嘅地方。」

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

忽然，天空中的一架飛機被撃落，不知掉到哪兒去了，只能依俙聽到巨響。機內的駕駛員，即使附運著舊時夢想和撃退敵軍的願望，就只是一瞬間，便已在空中跌死。

想起剛才在聶高信山的山麓，掩體裡有由羅遜准將、洪啟昭、炊事員、通訊員和信號員等組成的部隊。羅遜是加拿大陸軍訓練總監，當日負責香港島的防守，西旅由他指揮。香港島的防守分為東西兩旅，並以港島中部的黃泥涌峽為分界線。

羅遜為阻截日軍，不斷調兵建立防線，希望之後可以反攻。但日軍卻誤打誤撞下繞到了英軍後方，迫緊羅遜的西旅指揮部。當羅遜發現附近越來越多敵軍時，已來不及召回援軍。

掩體外炮火聲不絕，眾人皆知司令部已被重重包圍。羅遜命令眾人燒毀重要文件和通訊設備後，便撥電話，打給司令官－莫德庇。

「We are surrounded…… 」

……

「I am going outside to fight it out…… 」

隨即，羅遜雙手持槍，和所有人一同衝出重圍，奮力抗戰。洪啟昭看到一隊友正笨拙地開著槍，卻沒有一絲想後退的意思。

「William ！…… 」槍聲此起彼落，洪啟昭忽然聽到隊友的呼喊，腦海浮現起當天自己和隊友們一起出發前往香港的每一句說話……

「我都唔知實際上要點先可以空手擋刀，但我知道，你叫我上，我就會即刻沖出嚟掩護你……」

洪啟昭正要想上前為他解圍，「呯呯」兩聲，二人已雙雙倒下。

「Hold on……」洪啟昭伸手想要叫隊友振作，但卻發現他雙眼睜著，臉上流露出驚恐表情 ─ 成為他在這世上留下的最後一個模樣……

洪啟昭呆滯了一會，才看清現實，知道往日戰友已一一退隊，自己也只是在苟延殘喘。

「Allison……」他看著天空，心想著一直牽掛的她，不知是否安好。

「…… 我終於知道點解Dorothy……一直都想要離開Oz 了……」

洪啟昭心裡默默地想著想著，天空就仿似一塊畫布，把他人生經歷過的一幕幕上演。他看到父母，看到自己的家，看到香港大學，看到西摩道8號，看到她……

洪啟昭流下了眼淚，隱隱約約看到天上落下一塊塊櫻花花瓣，並架上了一道彩虹。

「William! 我哋係度呀! ……喺依度所有嘢就會冇事㗎喇!」

他彷彿聽到眾多隊友的聲音，便緩緩地閉上眼細耳去聽。很快，炮火聲也終於離他越來越遠，直到他再也不會聽見。

童話書教會我們，做人要堅持，要有勇氣，去好好守護自己的家和愛的人。若能捍衛心中信念，最後必見曙光。然而，當到達了大人年歲，卻會發現等待你的只有失望和氣餒。在殘酷的戰場上，我們學到的，是有勇氣，原來亦有罪。

剛出了最新一章

洪啟昭比歷史生存多10日

我之前第3首歌好多人話睇唔出搞到我畫到出哂腸
之後等我調整下

但頭先我都同ig一個讀者研究緊，歷史上嘅Hung Kai Chiu 應該都係19號戰死

搵到一篇文章講佢：

防衛軍第三連駐守在渣甸山一帶，防止日軍進入黃泥涌峽。當12月19日上午，敵軍進入射擊範圍時，數座機槍堡便開火壓制日軍。

當中以菲爾德中尉指揮的1號機槍堡最為活躍。他親自持起機槍在日軍背後射擊。但在日軍攻擊下，菲爾德終受傷，下午大部分時間是由香港大學文學院學生洪棨釗下士指揮。 最後機槍亦被日軍擊毀，菲爾德下令1、2號機槍堡的士兵撤退到後防的戰壕繼續扺抗。直到傍晚，士兵的彈藥已經所剩無幾，菲氏下令有戰鬥能力的士兵突圍，自己則與洪棨釗和傷兵向日軍投降。就在此時，洪棨釗便被日軍從後射擊身亡。

source :

原來自己記錯
一直以為係喺九龍戰死

19號真心係其中一日最慘烈嘅日子

其實我覺得既然有學秦朝漢朝有咩政策，點解我地冇學過香港自己唔同時期嘅政策，好似公屋呀，icac呀，嗰啲政策嘅前因後果都冇咩點學過咁

live咗，好正，支持！

呢個反而喺我讀世史時有教 仲記得多少(都喺得個名 FOR 考P2 LONG Q)

麥理浩

記得
十年建屋
郊野公園連水庫
市政局選舉 + 清潔香港運動
地鐵 + 紅隧 + 公路 > 新市鎮 觀塘綫同荃灣綫
ICAC(記得啊SIR講過 最貪時候 收入仲多過同期HSBC)
6年 +3 = 9年免費教育

唔記得 再查翻
經濟積極不干預
社會福利署 生果金
公立設施 醫院ETC
土力工程處 (秀茂坪山泥傾瀉)
古物古蹟辦事處
中文官方語言

(以上講 不過而家又有啲變成問題EG社署 真喺唔知不合時宜 定 人為問題)

衛亦信 + 彭定康

記得
中英談判 + 8964 > BNO + 基本法 > 主權移交
玫瑰園計劃 > 新機場

唔記得 再查翻
淨化海港計劃
越南難民
下放權力

(個人覺得港英喺有 政治/民生地雷
擺喺到畀共匪踩 中左一個再連爆
因為佢知如果跟返自己個MIND SET喺OK
跟蝗MIND SET 就唔得
仲有真喺 唔知不合時宜 定 人為問題 EG 醫管局 社署 ETC)

依篇好快交代晒
都好既，睇到有d心痛

反而有種好現實嘅感覺...
現實唔會有背景音樂
唔會有無限嘅回憶閃過
亦唔會有英雄霸氣救場反殺
It just is.

我好想skip左2020同cancel 2019…

殖民地時代歷史幾得意

偏偏學校唔會教

好感動

多謝支持應承你唔會爛尾（因為已經寫完）

港督歷史好值得學
每一個港督加埋加埋造就咗最黃金嘅香港

因為我唔想加太多創作嘅成份去依兩篇，好似好唔尊重咁
側面睇就係咁值得尊重嘅英雄，史料其實唔多

不過我今日譯咗篇英文文章講羅遜，有興趣可以去我ig睇，入面有講埋佢出世到去香港嘅經歷

係呀，長嘅講緊幾分鐘，短嘅幾秒鐘已經戰死沙場現實更加唔會有咩主角光環，但明明佢哋每一個都係父母嘅寶貝仔

幻想下當年日本淪陷咗3年零8個月，勝利嘅就只有堅持到最後嘅人

唔好傷心
我筆下嘅男主角已經算係虛構

男主角嘅原型就真係同一日犧牲咗

其實99年嚟真心好多得意嘢
講街名都講到好多
我成日都好好奇到底一個咁落後嘅地方點解可以一步步變到咁繁榮

出文 加速 支持

希望往後每年嘅12月，你都會記得佢哋
當然經常都記得佢哋，就係對佢哋最大嘅敬意，因為往後幾十年嘅和平都係佢哋所賜予

40 尾老餅答你

係靠幫國際洗黑錢同幫大陸融資款資

獅子山精神其實只係國際級洗黑錢生意

今晚睇下出唔出多章
想了解更多嘅可以睇我ig 今日出嗰篇講羅遜嘅詳細文

估唔到我有40尾讀者
你閱歷應該多我好多

有啊

都只喺作為中國大陸嘅窗口起家
由實貨 > 金融??

不過中間輕工真心覺得喺幫唔少
聽長輩講當年喺被人插DIU偷渡香港 之後接濟家族
政府真喺人前人後兩個樣

係既…

係咪完左

投降仲射背脊咁仆街

呢個PT 又喺YT聽過

等文…

第十三章:

過去短短數天，即使報章報喜不報憂，都掩蓋不了一個事實－日軍已全面佔領了對岸的九龍半島，並不斷空襲香港島，為攻佔香港島做最後準備。

即使姐姐早已經畢業了，但凌巧昂當時仍然在學，住在香港大學的宿舍。一開始，戰火尚未燃燒到香港島，凌巧昂和宿友們都選擇能夠不理會的，都一概不理會。其中一位宿友自命膽大，經常把「如果日本仔打到嚟我就一個打十個!」掛在嘴邊。

有一天，一個炸彈掉到了宿舍隔壁的軍事要塞，「轟」的一聲炸了起來。沒想到那位宿友卻是第一個受不住，歇斯底里地在大哭。

「冇事啦冇事啦。」凌巧昂看著好笑，無奈地安慰著他。

「我唔想死我唔想死呀嗚嗚嗚嗚嗚……」

「我聽講班日軍會……」另一位宿友故弄玄虛，用恐怖聲線想說說一些可怕的戰爭故事來捉弄他，沒想到該宿友還真的大叫起來，嚇得面無人色。

「好啦Andy唔好玩喇，依啲嘢就唔好攞嚟講笑啦，唔好唔記得我哋有幾個師兄都做咗志願軍㗎!」凌巧昂義正嚴詞地說。

Andy點點頭說了聲「OK OK!」，便獨自往樓上洗澡，並不忘回頭恥笑那位自命膽大的宿友。Andy才開水不久，忽然有流彈打碎了浴室的玻璃窗，Andy卻竟然繼續從容地大聲唱歌。浴室的歌聲傳到舍監耳中，把舍監氣得呱呱大叫，顧不得禮節直搗浴室喝令Andy收聲，以免惹起敵軍注意，危及所有人。

後來戰爭越演越烈，室外機關槍「忒啦啦拍拍」的聲音開始不絕於耳。為怕被流彈所傷，沒有人敢走到窗戶跟前洗菜，很快大家煮的菜都滿是蠕蠕的蟲。Andy和凌巧昂看不過眼，便自願輪流洗菜。

可是宿舍的存糧很快便要耗盡了。Andy和凌巧昂又主動擔當了出外買東西的責任。但畢竟是戰爭時期，可以買的根本不多。那膽「大」的宿生不只天天吃得多，又經常喃喃自語，說著「今日唔食以後冇得食……今日唔食以後冇得食……」吃飽了又會忽然坐在一旁啜泣，隨著日軍越攻越近，症狀越是嚴重，大家也拿他沒法子。

終於，宿友們的恐夢來臨—香港大學要停止辦公了。凌巧昂因為是本地生，便收拾行李準備回家。

「Andy 你哋打算點?」凌巧昂臨行前看了看空蕩蕩的宿舍，不忘關心異鄉來的Andy和身旁繼續在啜泣的男生。畢竟他們在香港沒有家，現在連最後的容身之處也沒有了。

「唔洗擔心我，我會帶埋佢一齊去參加守城工作，起碼做守城會提供膳宿。」Andy用力握一握凌巧昂的手道別，便和膽「大」宿生去了防空總部報名。

說時遲那時快，才剛領了證章上電車，空襲便驟然而至。

「嗚哇哇哇哇哇哇哇!!!!」膽「大」宿生又開始發作。

「落車啦仲喊!」二人趕緊從電車上跳下來，向人行道奔去尋找防空洞。好不容易擠到洞裡，只見裡面已人滿為患，甚至有人帶來了棉被。還來不及反應，洞內傳來一喊聲:

「摸地！摸地！」他們起初也不明摸地有何意，只好有樣學樣，趕緊蹲下地。只聽見飛機往下撲的聲音: 「於……砰!」防空洞隨即震了震，灰土灑滿一地。

「我係咪死咗? 我係咪死咗?」

「開門呀！開門呀！」只聽見洞外有人在撞門。原來炸彈落在了對街，街上僥倖逃過一劫的人匆匆忙忙跑到防空洞，卻發現防空洞的門鎖了。

「我哋已經好迫啦！一間好多人湧哂入嚟點算?」

「開啦開啦唔通見死不救咩?」

大家七嘴八舌爭持不下，Andy便已不動聲色地一下子開了門。洞裡的人看他身上的證章，也敢怒不敢言。很快外面的人一哄而入，使洞裡的空氣更是侷促。很快外頭又傳來飛機擲彈的聲音，一直持續了十多分鐘。聽著雖少，對洞內的人來說卻格外漫長。好不容易等到警報解除，大家又一湧往外跑，逃離這個鬼地方。
_________________________________

1941年12月25日，聖誕節。

「砰砰砰砰砰！」

何凝姿被一陣急促的敲門聲驚醒。她睜開眼，腦袋卻一片空白。

何凝姿不知洪啟昭被派往何處，但其實連平民都覺得沒有一個地方是安全，更何況是士兵。想到守軍正在節節敗退，何凝姿也是寢食難安。

「凝凝開一開門喇。」

何凝姿從床上走到門前，一開，只見何老太和蓉姐在門外，身旁放了個手提行李箱。

「係今日喇。」何老太神色凝重地說。

何凝姿目無表情地看了看窗外，一時反應不過來。

「我叫蓉姐幫你執咗行李，如果有咩未齊，我再搵人幫你送過去。」

何凝姿點了頭，沒有答話，只是靜靜地走回床上坐著。

何老太走到她面前，為她擦拭眼淚。

「真係輸咗喇？」何凝姿的聲線既輕飄又無力。何老太只能默默地點頭。

「但新聞都未講。」

「下晝應該會講……」

「咁William……」

何老太本不想令何凝姿傷心，自己卻忍不住哽咽起來。

何凝姿心裡有了答案，卻仍然想追問最後的問題：「喺邊度……」

「我只係知19號黃泥涌峽戰況好慘烈……係生係死我都答你唔到……」何老太說。「屋企㗎車去咗醫院送嘢，我叫咗人力車喺出面等緊，而家送你出去門口啦好唔好？」

何老太正要打開房門，何凝姿說:

「可唔可以等我一陣?」

何老太看一看何凝姿。

「一陣，真係一陣……」

何老太說了聲好，便和蓉姐離開了房間。

何凝姿找來張椅子，好讓自己能伸手取出衣櫃最頂一格的紅色盒子。自從洪啟昭離開香港後，這個盒便一直塵封於此，好比二人冰封的愛。

打開盒子，裏面放了一本書，正是二人初相識時，何凝姿在看的《綠野仙蹤》。書裡夾了一張張照片，都是專誠到影樓拍下來留念的。另外有一張，則是香港大學中文系的畢業照，代表著二人在大學的各種青春歲月。

再看到洪啟昭送她的各種飾物－耳環、髮夾、還有那條玫瑰金色的手鏈…… 看似簡單的盒子，盛載的不只有二人最初濃濃的熱愛，更封印了二人無憂無慮的日子。

何凝姿緩緩地把盒關上，往事也只能如煙。

「一切小心。」何老太緊緊地握着何凝姿的手。

「等一切完咗，我就可以再返嚟啦。」何凝姿強忍淚水地說道。

人力車開始前進，在蕭蕭冷風下，何凝姿回頭望向紅色的大宅和門前的老婦人，沒有想過，今天一別，卻已是永遠。

人力車本應駛向凌巧蔩家，但卻被指示在中環停了下來。

過去每一年，何凝姿都會於聖誕日早上來這裏做崇拜，今年也不例外。本以為今年情況如斯特殊，崇拜也應已取消，沒想到來到主禮堂後，羅士牧師仍帶領着一百多名信眾在祈禱。何凝姿於是便默默地找了一個角落坐下。

教堂內一片寂靜，只剩牧師領禱的聲音。

何凝姿垂下頭，雖然她明知洪啟昭凶多吉少，但心中卻仍帶著少少希冀，對方的微笑可以再次重現。

1941年12月25日，天晴。
天氣不算冷，卻冷在情天。

受寵若驚
Btw文已出

我諗要視乎大家經歷，有啲真係好慘，俾人捉咗去無人島活活餓死

所以而家出咗新一章俾你

pushhh 好正

今一篇嘅前半段其實係取自張愛玲嘅《燼餘錄》-係講佢喺hku撞正打仗時嘅真人真事

支持!故事先啱啱開始，希望可以睇到樓主寫到香港重光嘅一刻!

咁重要嘅日子一定要講

而家香港都唔知要捱幾多年

YOU ARE NOT ALONE

係有意思 定 錯字

代表佢地份情凍過水

（同埋歌詞其中4隻字）

怪不得洗菜個到 好似睇過
支持樓主

攝氏零度

又係我啊，啱啱追完故，幾俾心機寫寫得唔錯，尤其係見你research埋當時嘅報紙睇吓實際發生咗啲咩事。

不過有時啲用詞就太過現代，例如一粒鐘，好難想像1940s啲人會咁講。 應該係講一個鐘頭？ 我阿嫲以前係咁講，15分鐘佢會叫一個骨。

另外，Andy呢啲名應該係近代人先會叫，印象中以前啲人就算叫Andrew都唔會簡稱Andy。 點都好，呢個名感覺上非常唔40年代。

關於香港嘅日本兵呢，我有個80幾歲嘅Uncle最近講我知戰事嘅經歷，佢話佢唔憎日本人（雖然佢老豆比日本仔拉咗入戰俘營3年零8個月。佢話一開頭有個日本兵對佢哋好好，見佢哋一家大細有小朋友，成日拎啲米同糖果比佢哋，所以佢對日本人嘅印象一啲都唔差。

當然，無可否認嘅係好多日本兵都係變態兼殘暴，不過亦唔可以否定日本兵中都有善良及正常嘅人（雖然可能只係少數）。

去咗你IG望一望，見到你寫關於John Osborn，唔知你有無見過呢幅50年代銅像係Eucliffe嘅相？

我相信當時應該仲有好多平凡人家嘅感人故事，只係我哋唔知，因為冇任何記載

多謝星期三應該可以出多一章

中

我絕對明呀，因為我寫嗰時都好想知以前嘅人，用詞同語氣係點但家中已無長輩可考出完哂後我都會想再執一次，畢竟你哋意見都好寶貴。

Andy 係Andrew 簡稱應該以前都有，不過都認同你現代先比較多人用。

至於我揀依個名純粹我自己私心，因為佢性格好似我現實識嘅一個人，所以諗住喺個唔算主要嘅角色度俾佢客個串如果影響閱讀講聲唔好意思

我都相信一定唔會所有日軍都係殘暴，始終每人性格唔同。之後講到日軍嘅情節，我都有專登睇返唔同人嘅回憶錄，希望盡量真實。依個故事都唔係想散播仇恨純粹想俾大家了解更多當年嘅事

你張相我第一次見！！！好可惜間屋拆咗，屋主好似收藏咗好多古物

追完故即刻買黎睇

睇完有邊part精彩記得上嚟同我哋分享

好睇！
建議樓主ig擺埋link唔好擺個名 巴絲都幾懶～

第十四章

自從高偉濂離開了九龍後，便一直在凌巧蔩友人於中環的雜貨店打工。見高偉濂勸儉有禮，又正值不穩時期，東主便主動提供家中的一個床位，好讓高偉濂能安心工作。

高偉濂既要打理店鋪，又要熟習環境，再冒着戰火送貨，實在忙得不可開交。雖然辛苦，但因部份較富有的人不想承受被炸中的風險，都會花點錢叫高偉濂送貨上門，所以店舖的生意還算不錯。

「咯咯」

在家的凌巧蔩聽到有人敲門，心想是不是凌巧昂回家了，便應聲開門。

「竟然係你!?」門一開，只見高偉濂滿臉笑容地捧著一些食物。

「係呀!我專誠嚟多謝你介紹依份工俾我，唔係我就算走難都冇地方落腳。見今日相對冇咁忙，我用我份糧買咗少少嘢俾你。我專登問埋老闆你地址先過嚟㗎。」

「客咩氣呀你! 而家糧食仲要貴咗咁多。放心啦!我會極力推薦你鋪頭㗎喇！尤其是去西摩道幫你宣傳。」

「我第一日過咗嚟呢邊之後都未得閒再去搵佢呀……上次去過一次，俾佢屋企氣派嚇親呀哈哈!」高偉濂打趣地說。

「咁你鋪頭有冇電話㗎？下次佢過嚟我屋企，我打電話去你鋪頭啦!」

「有呀有呀。」

留下電話後，高偉濂又匆匆踏上送貨的路。

_______________________________

「鈴鈴鈴鈴鈴! 鈴鈴鈴鈴鈴!」12月25日，店舖的寂靜被電話聲打破。

「喂，頂記士多。」高偉濂帶着些微睡意，接過電話。

「喂喂係咪高偉濂啊？」

「係呀。」

「我係凌巧蔩呀。」

「我哋今日未開舖喎。」

「我有急事關於Allison，你可唔可以過嚟我屋企會合我？」

聽到關於何凝姿的事，高偉濂不加思索便說了聲好，匆匆出門往凌巧蔩家去。

「咯咯咯咯咯咯」凌巧蔩的家傳來急速的敲門聲。

「咔擦」一聲，凌巧蔩開了門。

高偉濂焦躁地看著凌巧蔩。

「入嚟先講。」

高偉濂往內屋走去，發現裡面多了一個小伙子，原來是凌巧蔩的弟弟。

「本來今日起Allison會嚟我屋企住，因為何老太擔心佢哋屋企會俾班日本仔佔據。但就算計埋佢坐人力車嚟，都冇理由會咁耐都未到……我而家唔敢同何老太講住，免得佢老人家擔心，所以先打電話俾你一齊搵。」

高偉濂想起滿街的流彈，開始擔心起來。

「我諗咗幾個Allison可能會去嘅地方，你望一望。」

凌巧蔩在紙上列了幾個地方：

1）香港大學

2）告羅士打酒店

……

寫了兩個地方，凌巧蔩忽然停筆，思索了一會，然後寫下第三個地方 - 聖約翰座堂。

「咁我哋去邊？」

凌巧蔩看了一看高偉濂，帶點神傷地說：「我諗到一個佢哋以前會一齊去嘅地方……尤其是今日係聖誕日……」

高偉濂不用問那個「佢哋」意指為何，已心領神會。話雖如此，他仍說道：「咁我哋行啦」

他踏着單車，凌巧蔩則坐在後座：「何老太今朝喺電話入面提到，今日下晝無論如何都一定要留喺屋企。唉希望Allison唔好再自己周圍走……」

「今日下晝係咩日子？」高偉濂不禁好奇。

淩巧蔩哽咽道：「佢話William生死未卜……好大機會已經犧牲咗……你諗下，當兵都已經潰不成軍，而家所有嘢都只係倒數緊……香港淪陷，根本就不可避免，一切都只係時間問題……」

聽罷，高偉濂忽然一個急煞車，去消化消息－William死了……香港依場仗，要輸了……

「哇！!!!嘩你收買人命呀？」凌巧蔩急忙扶實高偉濂，差點掉到地上。

只見地上散落了一張張單張，看來是飛機空投下來的。出於好奇，凌巧蔩隨手撿了一張：

（圖片來源：Badges Story)

細心一看，原來是日軍勸降的單張。凌巧蔩心裡不爽，便馬上把它扔回地上。

「呀對唔住呀。同埋都到喇!」高偉濂指一指前方那座米黃色的教堂。在漫天風火中，聖約翰座堂成為了一個慰藉眾人的避難所。

兩人靜靜地走進教堂，看到不少人即使在崇拜完結後，仍然在此繼續禱告。在人最無助之時，宗教力量往往成為他們僅有的支撐。

一如當天兩人仍在半島酒店一樣，高偉濂在人群中瞬間便找到何凝姿的身影。他默不作聲地走到何凝姿身旁，猶疑了一會，便伸手輕撫她的頭髮。

何凝姿沒有向上看，只是用手輕抹眼淚，若無其事地說了一句: 「係你呀。」再勉強笑了一下。

高偉濂坐在她身旁，仍沒有說話。他看著祭壇上的十字架，不知應否為這刻的親近，去多謝上天的偽善祝福。莊嚴的教堂，正好襯托出他們二人蕩氣迴腸的故事。而自己和何凝姿的淺淺經歷，卻連一個完整故事也說不上。想到自己竟有點妒忌一位捨身成仁的軍人，高偉濂頓時為自己愚蠢又了無新意的愛意而感到羞愧。

此時，凌巧蔩走了過來，輕聲對何凝姿說: 「Allison，我哋返去喇好唔好?」她握著何凝姿的手，一起嗚嗚咽咽哭了起來。身旁素不相識的人被這種氣氛感染，也傳出了啜泣聲。

________________________

「搵到喇! 搵到喇!」凌巧蔩一進家門便大聲呼叫。凌大叔探出頭來，一見何凝姿便急忙出來迎接，卻不忘叫凌巧蔩小聲點。

「哎呀何小姐，我地幾驚你過嚟途中出事!」

「唔好意思呀要你哋擔心，依段時間仲要打搞哂你哋。」說罷，何凝姿從袋內拿出了兩對翡翠玉鐲。

「嫲嫲吩咐我一定要交到你手上。」

「吓邊駛咁客氣呀!」凌大叔驚歎道。

「傻啦，唔通要我真係喺到白食白住咩。錢又唔知會唔會貶值，所以首飾應該最實際。」

「之前都係多得你哋屋企介紹，先有咁多酒樓問我哋攞粉面，而家照顧返你都好應該呀。」

「點都好，多謝你。」何凝姿淺淺一笑。

凌巧蔩看著高偉濂，高偉濂又定眼看著何凝姿。於是，凌巧蔩便大聲呼喚弟弟凌巧昂，說道: 「細佬!你帶Allison姐姐去我房先啦!」

「仲咁大聲!」凌大叔生氣地說。

「哦! ! ! ! ! !」豈料凌巧昂不甘示弱地大聲回應。

待何凝姿走後，凌巧蔩在高偉濂的眼前「啪」了一下手指，說: 「喂!」

高偉濂回過神來，看一看凌巧蔩。

「人都行咗喇，望完未呀?」凌巧蔩沒好氣地笑道。「真係服咗你，成個慘字寫咗喺你額頭喇。」

高偉濂也覺得不好意思，說:「咁我……我返鋪頭先喇。」

騎著單車回鋪的途中，高偉濂不自覺地流了滴眼淚，但他不知道那一線眼淚，到底有沒有意思。

_______________________________

1941年12月25日，香港已經沒有一片寧靜土地。

港督準備投降的消息從早上已開始一直傳出。在何凝姿離開家中不夠，中半山和山頂附近範圍還未擠滿日軍，已有上百名流氓衝進富裕人家的家搶掠，可見香港開始進入無政府狀態。

下午二時，港督楊慕琦向殖民地部拍電報，表示香港已進入巷戰。

貴族學校出身的港督，想起首相邱吉爾數天前的指示，絕對不可以有投降的想法。原本他也以為香港至少能守四個月，沒想到只匆匆過了十八天，便已要到投降的邊緣。

下午三時，港府認為，到了該停火的階段。

下午四時，停火通令傳達各單位。

傍晚，楊慕琦在半島酒店無條件投降。

香港正式淪陷。

多謝支持等我pin新一個cm加埋link先

ig:

連登會出故事，詳細歷史資料會附埋圖放ig

雞腸應該有排睇

____年__月__日，香港已經沒有一片寧靜土地。

.
.
.

香港正式淪陷。

睇到眼濕濕

聽日出下星期份工有2nd interview 所以準備緊搞到出文慢咗

唔好傷心
雖然係虛構故事，但都真係帶點真實
所以我哋要汲取歷史教訓

加油
搞掂曬先出都得
定時定候推po only

支持！！樓主加油！

咁又未必嘅，咁多史料話真・日本軍到處都有姦淫擄掠（唔係淨係到處香港），我諗好難概括話佢哋對佔領地嘅民眾客氣。

據我了解，喺香港嘅日軍應該無滿州人，滿州人應該絕大部份喺滿州國軍隊入面(日本嘅傀儡國)，只係同蘇聯交過手，冇去過其他地方打仗。

日軍自己體制裏面有好多韓國人嘅部隊（當時係日本殖民地），戰爭後期仲有台灣人嘅部隊。韓國人嘅部隊通常都係二線或負責後勤（例如看守戰俘）。 我睇過嘅書有啲就話韓國裔嘅日本兵係比日本裔嘅日本兵更衰，更變態，可能係因為日裔日本兵都睇唔起韓裔日本兵，所以佢哋心理就更加唔平衡，對戰俘嘅待遇就更差。

第十五章 （上）

「Allison!」何凝姿正在向前走，忽然聽到一把熟悉的聲音在叫她的名字。

「依邊呀!」

何凝姿轉頭一看，只見身後是所大學。磚紅色的牆有幾分香港大學本部大樓的影子。不同的是，磚牆上2層都有落地玻璃，可以從外看到裡面的同學。草地上，有一個男生在和他揮手。

「William……」何凝姿不敢相信自己雙眼，立刻上前擁著他。

「我而家先知，原來香港可以咁靚，我根本唔應該走。」洪啟昭也緊緊地抱著何凝姿。

「好靚? 依到係邊到嚟? 我地唔係輸咗咩……」何凝姿一臉不解，左顧右昐。

「嗰日，我訓咗喺地，望住個天，好多煙……」洪啟昭說。「但好快，煙霧過咗，我就見到個天原來好藍。」

「下一刻，我見到一個外國人坐咗喺架戰艦，駛緊去香港，條街周圍都掛哂旗，大家好似巡遊緊咁。從此每個人都過得好開心好幸福。」洪啟昭興致勃勃地說。「然後，忽然間我又見到好多煙……我以為我又返返去戰場，因為我見到好多火光。跟住喺霧入面，我隱隱約約見到一個廣場。我本身以為係我哋認識嘅Statue Square，但我又見唔到以前嘅銅像，反而有好多新嘅，我唔識嘅像，仲有好多好多花。我嗰刻就領會到我唔係返返去自己嘅戰場，因為最後一個情景，係夜幕降臨，我向上望，啲樓起到好高好高，萬家燈火，真係好靚。」

洪啟昭看著何凝姿，說: 「香港好靚，唔係咩?」

何凝姿情不自禁地流淚，說: 「但William，我好掛住你，點解你要走完一次又一次?」

洪啟昭輕撫她的頭髮，語重心長地說: 「Allison，唔好唔開心，你會過得好幸福。」

忽然，洪啟昭身後又飄出了煙，洪啟昭看一看，說道: 「我要走喇。」

「你……你……我以後見唔到你喇?」

「傻瓜。我會一直陪住你，到最後一刻。」洪啟昭踏入煙霧中，回頭說: 「愛你嘅人，從來都唔會離開你。」

何凝姿向前跑去，卻在床上驚醒，又不停喘氣。窗外仍然漆黑一片，只偶爾聽到一兩隻小鳥在叫。何凝姿看著身旁熟睡中的凌巧蔩，知道自己又回到殘酷的現實。

昨晚的夢，在驚醒的這個清晨，已經悄悄告終。

「天光喇! 起身喇!」陽光穿過窗簾映照到屋內，凌巧蔩推推還未醒來的何凝姿。

何凝姿伸了伸懶腰，往窗邊走去想欣賞一下街景。豈料，她只看了一秒，便嚇得馬上把頭縮回來。

「日軍……好多日軍!」何凝姿說。

「咁快到咗? 我頭先睇報紙先叫人留喺屋企保持冷靜，靜靜咁等政權移交㗎喎。」凌巧蔩隨即走到窗邊，二人只敢探頭到雙眼位置，看著街外境況。

「因咩解究眨下眼就多咗咁多哨崗同告示?」凌巧蔩表示不解。

「佢哋個個兇神惡煞咁嘅樣……不過唔可以以貌取人，可能都係維持治安姐。」何凝姿嘗試向好的方面想。

此時，街上出現了一對母子正準備從橫街走出大路。一出大路，便看到正在哨崗的日軍。該婦人嚇得馬上抱起孩子，想躲回橫街內。

豈料，孩子被母親的舉動和拿槍的日軍嚇得不輕，竟開始嚎啕大哭。母親想用手掩蓋孩子的口，但一切已經太遲……

「呯!」一聲。

「呯!」又一聲。

母子二人雙雙倒地，再無氣息，街上又回復了平靜。

凌巧蔩睜大雙眼，正要尖叫時，何凝姿連忙蓋著她的口，並把她拉離窗邊。「咪亂叫呀! 你想我哋同佢哋一樣下場?」

1941年12月28日。

接下來的數天，是令全港上下人心惶惶的日子。日軍進城後，獲准「大放假」三天，香港就如一個遊樂場供日軍大肆玩樂。姦淫擄掠等事，屢見不鮮。

凌巧蔩從後門搬來一個盆，說道:「我依到有堆煤炭屎，如果我哋迫不得已要出去，記得抹啲煤炭屎落塊面到油黑佢，咁就唔會惹到啲日本仔注意㗎喇。」

說著說著，窗外傳來振耳欲聾的樂聲。二人從窗偷偷往外望去，看到日軍正在打鑼打鼓，並大叫著「萬歲!」。原來今天有日軍的入城儀式。

仔細一看，街上是支二百人的軍樂隊，後面還列隊走著些陸軍、海軍和坦克、馬隊等。

自日軍入城後，令人困擾的畫面每天上演。沒奈何，普通百姓和日軍武力懸殊，大家都只能默默忍受。現在又看到日軍在耀武揚威，凌巧蔩情緒開始越來越波動，煩惱就如一個大網般，無論她如何掙扎，都於事無補。

「我諗而家只係剛剛開始……」何凝姿目無表情地說。

「你嗰日都見佢哋隨手就可以殺人。一秒之間，係一秒之間!一條生命就冇咗。佢哋班將殺人依樣野當遊戲咁玩， 依個世界仲有咩皇法可言?」

「就係因為冇皇法，佢地先可以用拳頭令我地屈服!」何凝姿嘗試令凌巧蔩冷靜一點。

「所以你就覺得我哋要俯首稱臣?你甘心咩?」說著說著，凌巧蔩竟想衝到廚房拿刀。

何凝姿趕忙拉著凌巧蔩，堅定地說: 「唔係! 我地唔係要就咁投降認輸。但如果你依一刻可以一個人殺到成隊日軍，解救香港嘅，我一定唔會阻住你。但事實上你知我知，你未行近佢哋已經會死咗喇! 仲會累埋你成家同你一齊陪葬呀!」

凌巧蔩卻仍帶激動地說: 「依個時候仲講咩理性呀? 我哋唔反抗以後都一定會做奴隸呀! 你想世世代代都要對班日本仔敬禮呀唔通? 到時就最和平啦係咪?」

「凌巧蔩你同我企係到呀!」何凝姿忽然大聲么喝著凌巧蔩，幸好街外的樂聲足以蓋過她們爭吵的聲音。

「幾嬲都好，都唔可以貿貿然衝出去，咁根本就係有勇無謀，對大局都於事無補!」何凝姿語帶嚴肅地說。

凌巧蔩聽罷，手仍然繃緊，終究放下了刀子。何凝姿上前抱著她，說:「我唔係叫你咩都唔好做就認命。我相信依刻仲有好多地下軍計劃緊反擊，只係你唔會見佢哋喺條街亂咁衝出嚟殺日本仔，因為佢哋每一個人手都係好珍貴嘅資源，冇咗就好難即刻補得返。所以我相信佢哋都認真計劃緊。所以，無論你覺得咩方法有用，只要你相信係有幫助嘅，你就去做啦，我唔會反對你。但我最唔支持嘅，係你一時衝動，咩都唔理就衝咗出去，到時連累嘅唔只你自己，仲有你屋企人，知唔知?」

凌巧蔩聽著聽著，開始哭了起來，和街上一片熱鬧樂聲成強烈對比。「我哋係咪已經返唔到去以前喇……」

何凝姿為凌巧蔩抹一抹臉龐的淚水，抱著她說: 「我哋又何必抱著之前嘅嘢唔放呢? 由依場仗打嘅第一日開始，一切都已經唔同哂喇……」

當日下午四時，天上忽然傳來轟隆隆的飛機聲。原來是五十多架日本空軍，列隊低飛，擲下傳單。

「喂喂佢哋飛咗啲紙落地喎。」凌大叔好奇往外張望後，抵不住好奇心，出門匆匆撿了一張宣傳單張回家。

「軍用手票……」凌大叔嘗試閱讀傳單內容。何凝姿、凌巧蔩和凌巧昂也走來一看究竟。

「佢嘅意思係咪唔准用港幣，要我地兌換軍…軍用手票?」凌巧昂一語中的。

「吓?! 我點知佢將來打輸咗啲咩咩咩軍用手票會唔會變廢紙? 何況你睇下，兩蚊港幣先兌到一蚊軍票，仲唔係想劣幣驅逐良幣！」凌巧蔩馬上接道。

「但佢好似寫話唔跟嘅會嚴懲處罪喎!」凌大叔卻有點膽怯。

「一係我哋換住少少錢先，起碼唔會咩都冇哂。」何凝姿柔聲緩氣地建議道。

除了軍票外，香港百姓的生活也迎來一連串變化。

出咗文喇

多謝你
文已出

出咗文了

依個我有印象讀過本書，都有話日軍入面嘅韓國人係最狠

我剛剛出嗰一章，都係base on 戰後香港人嘅回憶錄，講佢哋親身所見所聞...其實更恐怖嘅赤柱大屠殺我都冇講，因為真係好殘忍，驚自己都頂唔順

但我都有讀過日本牧師救營入面戰俘嘅故事，同舒特拉一樣

好似 印象中 係 YT MY台 那些年節目
郭博士有提過一個人 係日治時代 一個人物

物征隊長 李仁康(音 ; 應該華人 ; 唔知真名 GOOGLE 唔到)
佢係可以有牌 可以 征收物資 (+ 女女 + 殺人權力)
同時 佢又有殺華人又有幫華人 都幾矛盾

PS. 都係個句 GOOGLE 唔到 呢個人 UN FC ABLE

唔單只赤柱，日軍好多地方都犯戰爭罪行，筲箕灣西灣山，跑馬地，渣甸山／黃泥涌峽，淺水灣余堡，都有屠殺戰俘／平民。戰後嘅戰俘營都唔知餓死／病死幾多投咗降嘅盟軍士兵，仲有送去日本被迫做苦工，或係Hell Ship喪命嗰啲盟軍士兵。

平民有平民嘅慘，以前啲長輩成日講3年零8個月好多人冇嘢食要食樹皮，老鼠，昆蟲。 另外，被流放到螺洲餓死嘅又有，比憲兵隊折磨死或處決嘅又有，仲有被趕返去大陸途中死嘅，根本呢啲通通都係日軍嘅戰爭罪行。 我諗大部份當時嘅香港人都唔鍾意日軍，但當然每個人經歷及際遇唔同，有啲可能遇到比較好嘅日軍軍人，或冇遇過差嘅，咁咪可能覺得日軍都唔衰得晒。

幫樓主貼返幾張日軍入城式嘅相先(網上搵嘅)

最尾個張
我星期五就會面試，忙完應承大家會加快返進度

支持樓主
想貴精>貴多
雖然本來係WHY NOT BOTH

真係睇到眼濕濕
點解香港無乜華人研究本土二戰史
唔係話唔識英文
真係無乜動力睇英文書

add oil!

推 面試加油

hello大家
終於忙完哂，星期六出文
久等喇

等你呀

第十五章（中）：

「食飯喇食飯喇。」

晚上六時半左右，凌大叔呼喊大家吃飯。有別於戰前相對豐盛的菜式，日佔後大家吃的東西顯得極為簡樸。日佔時期一開始，日治政府實行了配給制度，每人每天的配給為六兩四錢的米，即一碗飯的份量。但一天如果要吃三餐，即是每餐只可以吃三分一的份量。幸好凌大叔一家戰前做粉麵生意，淪陷後即使不少酒店都變了用途，但日軍高層也照舊需要餐飲，所以凌大叔的生意獲得政府的許可證後得以繼續，大家平時盡量省吃儉用，即使不敢吃到撑肚子，也算是不用捱餓。

但是他們附近的鄰居倒沒有那麼幸運。不少人在淪陷後失去了工作，卻要面對食品價格飛漲，配給米不夠吃就只能去吃豆腐渣，花生麩，樹根和木薯粉。

「Allison你睇睇! 好似有好多人喺我哋學校行出嚟。」一天凌巧蔩望出窗外，只見有兩個人偷偷摸摸地由香港大學走出來，手裡握著數塊看似是木板的東西。

「梗係啦你好少出去，我聽講而家周圍都打緊仗，根本冇咩木運嚟香港，冇米又點有柴，冇柴又點煮飯?」凌巧昂忽然搭上嘴，淡然道。

凌巧蔩和何凝姿聽罷，想來也覺得凌巧昂一番話不無道理。的確，當時每家每戶家裡都沒有多餘的家具，有多的一早也拿去賣錢，不值錢的都被燒來當柴燒，家裡可以燒的都燒完了，便向已經沒有人管的建築物埋手，港大和皇仁書院便是其中兩個例子。

「咯咯!」又一天，門外忽然有人拍門，凌巧蔩和何凝姿甚是緊張，害怕是日軍找來。幸好門上特意劃了一道淺淺的空隙，好讓屋內的人可以透過它來知道來者是否不善。

凌巧昂往罅隙往外看，竟馬上開了門。門一開，是個和凌巧昂同歲的年青人。

「Andy!」看到很久沒有見面的宿友，凌巧昂喜出望外。「你又會知我住依度嘅?」

「你唔記得我哋臨離開宿舍嘅最後一日你寫咗地址俾我咩?」

「有咩入嚟先講!」

Andy進屋後也沒有閒話家常，馬上說明了來意。原來Andy離開港大後，和膽「大」宿生一直居無定所。但日佔後，由於日軍想擴建啟德機場，他們便去了做工人，負責擔泥，過了一會苦日子。後來有人介紹他們在金鐘海軍船塢那裡工作，又學會了連接鋼絲吊繩等船藝，日子也尚算能過得下去。

但昨天Andy有事早了外出，回到船塢後卻遲遲未見宿友過來，本也心想是不是太辛苦所以他捱病了，沒想到由下班等到今早仍不見人影，無可奈可之下也只好來多找一個人幫忙出外去找。

眾人聽畢，也心感不妙。因為有見香港糧食日漸短缺，日軍政府推出了歸鄉政策，表面上是吸引人自願返鄉，實際上日軍會無緣無故胡亂在街上捉人，迫他們離開香港範圍。不少人因此在回鄉途中餓死，又或是被土匪襲擊，從此和香港的家人陰陽永訣。

「唔緊要，我同你一齊出去搵。」凌巧昂即使心裡有個預數，卻仍是個有情有義的人。生要見人，死要見屍，要了解真相找一個答案，行動是唯一的做法。

凌巧昂和Andy走到街上，也不知應由何找起，只記得昨天Andy出門前聽過他說一句待會兒會先去排米，於是二人便到派米所去查看。只見派米所外人龍不絕，卻每個人都瘦骨嶙峋，可見香港的食物配給完全不足。戰前英政府儲下的米糧，恐怕已被日軍運到別處了。

凌巧昂環視四周，只見派米所對開有一間報紙檔仍有營業，便向檔主走去。

「唔該，我想問琴日你有冇見過一個矮矮瘦瘦嘅男仔喺派米所排過隊?」

「依個年頭個個都係矮瘦㗎啦，會有肥㗎咩?」檔主說。

凌巧昂一時語塞。檔主便接著說: 「你係咪有識嘅人唔見咗呀?」

二人同時點頭。

「唉唔好話我話，睇怕都凶多吉少。琴日有班日軍好隨心就捉咗幾個人上車，唔知去咗邊喇。」

凌巧昂和Andy其實早也知道答案。

「你好彩嘅，可能可以喺鶴咀海邊撈到嘅浮屍認到你屋企人嘅，因為有部分人俾人送咗去荒島之後冇野食想游返市中心，最後浸死。唔好彩嘅，俾人運離咗香港，就真係唔知搵唔搵得返。呢，早幾日先有一班戲院觀眾全數俾人驅逐出境。」雖然口中的說話恐怖得驚人，檔主卻依舊淡淡然道。

「不如我地再去碼頭……」凌巧昂建議道。

二人在不少地方四處地找，感覺卻仍像大海撈針。

「算啦……我地……我地返屋企啦。佢要返嚟，自然已經返咗嚟。」

凌巧昂本想責備對方豈能這樣涼薄，但卻發現他的眼神早已沒有了昔日的光采。凌巧昂想清楚，便理解這番話不是涼薄，只是在殘酷現實下的一種妥協和調節……

即使香港人生活得多困苦，當中的苦況卻不可能在報章中看得見。自從香港淪陷後，凌巧蔩的報館不再運作。日政府收編了香港所有報館，只容許數間繼續營運。但即使可以開業，報章都只是淪為了政府的喉舌。例如在12月29日，《香港日報》便詳細報導了港督楊慕琦投降的細節，以打擊香港人的自尊心。另外又特意報導日軍入城儀式和在禮賓府的派對，宣示主權，可說是鵲巢鳩佔。提到鵲巢鳩佔，何凝姿本來的家也被日軍侵佔，何老太和其他家人被迫住在傭人的房間，亦不敢貿然和何凝姿聯系，可見何老太最初送走何凝姿的安排頗有遠見。

依個禮拜自己忙所以出慢咗，今日出完聽日決定再出多篇趕返進度

就係因為你依句，所以我今日睇多咗料去修改少少情節

見你睇到眼濕濕，一方面好惋惜當時香港人嘅辛苦歲月，另一方面少少開心我寫嘅嘢還算可以感動到最少一個讀者

本土二戰史嘅話，最出名應該係watershed Hk 依個fb page，佢哋宗旨好似就係提倡香港保衛戰史。

我同意好多人唔好話英文，就算中文都會tldr但我之前搵料都真係要依賴下英文書，特別係加拿大兵回憶錄嗰啲，因為最真實又最詳盡，仲要冇中文版

中文書最出名應該係鄺智文寫嗰兩本，我都搵到唔少有用資料。

如果你想易入口真心可以睇下上面嗰個fb page,雖然話唔定你都有like到

出咗文，多謝祝福

講真唔係刻意搵真係唔知呢啲

香港式「去殖民化」→ 泯滅本土歷史文化

Live咗 寫得好好睇
諗起宜家香港 真係sad

甚至係修改，例如講到冇出現過嘅東江縱隊好有用

第十五章（下）：

「我聽日想返學校睇下。」一天，何凝姿說。

「返學校? 返去做咩?」凌巧蔩問道。

「開戰之前我返過去探陳教授，我見佢嗰時已經整理緊一啲古籍。我自問行軍打仗真係唔叻，但最重要係每個人都知道自己定位，努力發揮。就算最後我只係令個大局好咗少少，都好過冇呀。所以我想返去睇下有冇嘢可以幫到手。」

凌巧蔩忖量了一會，說: 「其實我都想做返記者。但而家間間報館都冇哂……你睇下《香港日報》，一時就懶係好笑咁講埋一堆嘲諷嘅笑話，一時就登埋啲有警告意味嘅說話。」

「咁凡事都唔好睇表面。我覺得有部分人試緊喺夾縫中傳遞消息。」

凌巧蔩表示質疑。

何凝姿續說:「《華僑日報》嘅創辦人，我之前喺一啲場合都同佢傾過計。」

「你話岑維休? 無論佢之前點好都好，喺而家依個時勢仲幫日本仔做嘢嘅都係漢奸!」

「我又唔係叫你評論佢係咪漢奸。其實你都唔洗迫自己要入去報社到做吖。你可以照寫你嘅報導，等到香港重光之日，都可以出一本回憶錄呀！」

凌巧蔩沉思了一會，又覺得不無道理。畢竟在此時刻，開心一下都好像是罪過，倒不如努力貢獻，找到一絲慰藉，令自己好過一點。

_______________________________

畢業距今，已過了數年。何凝姿再次踏足香港大學，物是人非，留下的只有腦海中青蔥的記憶。而學校最重要的元素 － 學生，亦已寥寥無幾，整間學校也早已停辦了。

本部大樓現被用作臨時醫院，屋頂卻有點兒破落，想必是有人把屋頂木材作燃料之用。何凝姿往大禮堂探了探頭，不知應否進去看看。此時，卻見一名醫護裝扮的女生開門出來，二人互相對望。

「你是來找傷者的嗎?」女生問道，隱約有點上海口音。

「唔係呀，我舊生嚟，想去馮平山圖書館，經過依到先過嚟望一望。」何凝姿答道。「你……都係港大學生?」

「嗯……學校停辦了就做醫護維持生計……但我都好快回上海老家了。」女生語氣帶點不捨地說。

不知何故，何凝姿忽然感慨地上前擁抱了她 :「唉……好似你依個年紀，理應開開心心咁去玩去讀書……」女生被何凝姿的舉動嚇一跳，卻沒有推開她。

「當日這一炸，除了我，也不知炸斷了多少故事的尾巴……」女生幽幽地說道。

離開本部大樓後，何凝姿到達了馮平山圖書館。大樓的地台依舊以磚石鋪砌，正門豎立了多條圓柱作裝飾，並刻有三角楣飾。

「陳教授!」何凝姿一進門便看到教授的背影。

陳教授轉頭一看，帶點喜出望外的表情，說: 「係你呀何同學!」

「哈過咗咁耐原來你仲記得我。」

「點會唔記得，你年年都考第一㗎喎。我記得你嗰時仲同另一個男同學出雙入對。」

和洪啟昭於校園的一幕幕，又由陳教授口中傳到何凝姿的腦海裡。

何凝姿展出僵硬的微笑，說: 「William… William 應該已經唔喺到喇……」

突如其來的沉默，令二人氣氛瞬間尷尬。陳教授也為此感到內疚，畢竟在漫天烽火的日子，可安然渡過的人不多。

「……節哀順變……係呢你今日專誠嚟到，係想搵我?」陳教授趕忙扯開話題。

「係呀，我而家就住喺學校對面，而家個時勢我都好少離開屋企太遠……但日日唔出街，我覺得自己真係好似好冇用咁。我聽講你繼續留守喺圖書館，所以睇下有冇方法幫到你手。」

「有你幫手當然好，但我哋未必俾到人工你……因為我哋每請一個人都要同日本人上報，先有糧出，而我哋而家都冇空缺……」

「傻啦陳教授，我唔係嚟求一份工，我唔介意唔收錢幫手㗎。我由屋企行過嚟真係只需十步㗎咋。」

陳教授喜出望外，難得有舊生願意不計酬勞幫忙，那份心意的確來得珍貴。何凝姿的不求回報，不期然令他想起當初也曾在日記問自己，為何把家人都送到澳門，自己卻仍留守圖書館。最後，他只寫上一句 「但為著中央圖書館的一批書，為著顧全別人，我竟動於一 『義』字而不顧一切了。」

如是者，何凝姿幾乎天天都往馮平山圖書館轉，整理典籍。當中一批由莫伯驥五十萬卷樓散出的古籍，曾散落到民間書報攤，二萬九千多冊的書籍都被陳教授搜購回來，由圖書館努力保存。

何凝姿把古籍放進箱中，並在箱面寫上「中國駐美大使館胡適大使收」的字條，希望把珍寶寄到美國，以策安全。

一天，陳教授示意何凝姿、另一名學生陸斯敬和他一起出外。

「我哋可能要坐電車，再行去郵政總局。」陳教授說。

「點解要專登去郵政總局嘅?」何凝姿問。

「日本總督部提到郵政總局樓上放咗一堆書同文件，本身想燒哂佢，我堅持咗幾次，而家終於肯俾我入去睇同拎走。」陳教授帶點不忿地說。也許每位愛書之人，都受不了任何一本書被肆意對待。

三人於是便登上電車，這亦是何凝姿自香港淪陷以來第一次離開家裡範圍那麼遠。從電車看去，街上行人不多，敞在路邊餓死的屍體倒不少。市面多了很多收買爛布，破衣服，舊綿胎的小販，也引證了為何路邊屍體總是衣不蔽體。何凝姿看在眼內，除了悲歎，也不知可以做些甚麼。

此外，香港不少東西都完全日化了。街上隨處都可見日本的太陽旗在飄揚。經過皇后像廣場時，昔日的王室成員雕像都被日軍運走去熔掉了。而皇后大道也易名為中明治通，連卡佛也成了「松坂屋」。此刻，何凝姿想起夢中洪啟昭提及過皇后像廣場再沒有過往的雕像，反倒多了很多他不認識的雕像－莫非他說的是一個預言?

到站後，三人便步行到郵政總局。總局樓高四層，三人沿著一條很窄，只容一人走的樓梯往儲存室去。去到梯頂，他們把一度厚重、約6寸的門推開 － 內裡漆黑如墨，灰塵卻瞬間撲鼻，使三人不約而同地不斷打噴嚏。

定了定神，開了個燈，所有人都不敢相信自己的眼睛 － 儲存室內放了一大批紅皮和黑皮的簿冊。何凝姿打開其中一本黑皮簿冊，竟紀錄了1873年至1892年石排灣區的死亡紀錄。當中每頁「因何身故」一欄，則多以咳嗽、發熱和水腫為主。而意外身故的人，則由「驗屍官大老爺」檢查和申報。

「依本……」何凝姿一邊看一邊感到難以置信，竟然在郵政總局找到如此珍貴之物。

「係生死紀錄冊?」陸斯敬也拿了一本紅皮簿冊問道。

「……不枉我花咗咁多口水同佢哋爭論……我想像唔到佢哋燒哂依幾千冊嘅後果……我地一整代人嘅生死紀錄就會從此消失，就好似從來都冇存在過咁……」

「教授你睇下依到仲有啲醫務總監嘅文件!」何凝姿揮一揮積存在另一邊的文件。

點算後，數千冊籍將悉數運回馮平山圖書館。一代人的劃時代紀錄，終由陳教授的堅持下保存下來，直到現今都能看到。

如是者，何凝姿在圖書館重新找到生活的意義。一天，何凝姿冒著雨點，如常往圖書館裏鑽。然而，何凝姿離遠看，卻發現圖書館大門打開，進去後卻不見陳教授的身影。

「發生咩事呀？」何凝姿看到陸斯敬坐在地上，茫然若失。「教授呢？」

「頭先有班日本人衝入嚟帶走咗佢……」

何凝姿四處張望，館中叢書散滿一地，而最重要的館藏－那一箱箱想要送到美國的古籍，已不翼而飛。

「你知唔知佢哋想運批書去邊？」

「我都唔知呀，但我見佢哋塗走咗箱上面嘅字，寫咗做東京參謀本部。」

何凝姿一聽，雙膝一軟，心知不妙。不論是人還是書，可以回來的機會實在微乎其微。難得她終於能在這充滿磨折的日子中找到一絲意義，卻沒想到連一個小小的圖書館也逃不過烽火時節的跌宕。

她看著一本本散滿一地的書，卻沒有一本可以解釋到為什麼心存正義的香港人會落得如斯下場，侵略他人領土的邪惡一方卻總是佔了上風。也許，再多的聖賢古訓，都難以解釋香港人此刻蒙上的災難。人一生的故事，當中所有迷思和道理，根本不一定能靠任何一本書找到答案。

我大學跟過教授去城門個遺址，嗰時對香港保衛戰係零認識，當時印象完全係點解遺址會打理到咁，生哂草到我之後了解多咗香港史，就更加唔明點解咁珍貴嘅地方會搞成咁

人哋捱咗3年零8個月 堅持同信念真係好重要

Btw多謝支持

東江縱隊我反而冇咩研究過因為我睇開香港本土範圍以內嘅事多

我覺得而家個年代慶幸有digital footprint 去如實紀錄歷史，唔洗只靠睇史書，因為書真係話改就改

咪就係因為冇乜出現過，所以你冇乜點研究

留名
一直有fol ig唔知原來有出故

故園風雪後，朋友又聚首
好景不復再，只剩百般愁

呢篇係有典故?
好似幾有趣 不過未聽過

係文啊

我反而想知其實淪陷之後香港係咪冇再反抗過（計埋失敗嗰啲），定真係等外國救

我有時都怕大家當咗我個ig係純歷史page,其實佢係為依個故事而設每個po會對應返其中一章
等我得閒改一改ig個bio先

打完仗再返返去以前嘅地方，淨低嘅可能就只有回憶嗰種物是人非總是令人唏噓

有某幾個位參考咗真人真事：

1. 當時馮平山圖書館真係有個陳教授救咗好多本書同生死紀錄冊，同埋真係俾日軍拘留過

我睇咗佢本戰時日記之後寫出嚟，但當然日期時間我改編咗嚟配合個故事

估唔到我一間可以po上嚟開估

2. 喺港大撞到嗰個上海女仔，如果google 佢句對白你就會知係邊個，應該好易估

見到你地，我：係愛呀

全部都係雜草on99
你話d 本身塌哂既pillbox 無人打理都算
連你政府棟哂牌係古蹟既炮台
都係咁真係好失望
可能真係要靠區議會搞搞佢

諗起首歌

好有趣 做咗咁多年人都熟香港歷史 好慚愧

一路睇一路諗起而家既香港

第十六章

自高偉濂搬到港島後，便一直寄住在老闆的家，日間則到雜貨店工作。由於雜貨店鄰近碼頭，有不少日本船員和乘客經過，所以店鋪的酒賣得不錯。高偉濂更會不時踏著單車穿梭街頭，以低價買入洋酒，再用高價賣出，從中獲利不少。

然而，不論路線如何迂迴，他每天總會找到空檔去凌巧蔩的家。在戰亂時代，他不求什麼，只求確認對方一切安好。

今天高偉濂早了來到凌巧蔩家附近，一如以往地敲了敲約好的暗號：「咯…咯…咯…咯咯咯咯…咯…咯…咯…」

不同的是，這次應門的是凌巧昂，他說：「今日Allison姐姐唔喺屋企呀，不過佢有交帶落如果你過咗嚟就同你講聲，佢去咗馮平山圖書館。」

「馮平山圖書館？」高偉濂從未踏足過香港大學，更莫說是什麼馮平山圖書館。

「對面馬路就係學校啦，你行過去就到㗎喇！」凌巧昂在窗前指一指路。
_____________

「陳教授！ 你竟然返咗嚟！ 你冇事呀可！」何凝姿在圖書館看到如斯熟悉的身影，不禁喜出望外。

「係呀，好彩冇事喇！」幸運地，陳教授只是被拘留問話了一天，便被放了出來。原來日軍以為圖書館的木箱是從故宮盜取的寶物，後來經拆箱檢查，才發現全是書籍。他們放走了陳教授，但卻最後沒有歸還所有書。

「人冇事就好！」陸斯敬在旁説。

「都係都係。」陳教授雖口說沒有事，卻看得出他對被沒收的圖書仍然耿耿於懷。

另一邊廂，高偉濂正探索著大學裡陌生的路，分不清一座又一座的建築物。

忽然，前方迎來一名看護打扮的女生。高偉濂把握機會衝前，問：「唔好意思，請問你知唔知邊度係馮平山圖書館？」

女生上下打量著高偉濂，說：「最近那麼多人要到圖書館去呢？」

她指一指身後的路，說：「你往這向上走，看到一幢兩層高的紅磚建築物便是了。」

高偉濂趕忙道謝，正要離開，女生卻忽然問道：「那，你知道現在哪裡還有冰淇淋賣嗎？」

高偉濂停下腳步，說：「你指，雪糕？我鋪頭有得賣呀。」接著便說了自己店舖的地址。

「我找了好久，也找不到。我快要回上海了，只想臨走再吃一次。不過，我也是隨便問問，反正我也沒有錢哈哈。」

「你寫低你叫咩名，聽日過到嚟我請客！」

「嗯……但錢方面……」

「既然你就快離開香港，就當我代香港送最後一份禮物俾你。」高偉濂這番話說得好像女生真的很久也不會再回來香港一樣。

女生聽罷，高興得馬上從口袋拿出紙筆，寫下自己的名字，遞給高偉濂。

「原來係張同學。放心，包喺我身上！」高偉濂看著女生臉上的笑容，也不期然愉快起來。或許他的直覺某程度上也頗準確，女生這次離開，下次再回來已經是10年後了。

揮手道別後，高偉濂繼續路程。很快，他便找到那幢兩層高的建築物。他停在門前，猶豫著應否進去。在香港大學迷的路，仿似上天一次又一次地告訴他，他和何凝姿一直都是兩個世界的人。

他知道從一開始自己是多麼愚蠢。即使現在經歷了種種，內心仍然一直在說他這樣太不智了。然而，高偉濂卻總是情不自禁地想一試再試。

忽然，圖書館的大門打開。這次他們遇到的不再是那個護士女生，而是彼此。

何凝姿一個抬頭，天上烏雲剛好退散。陽光映照在她臉上，雖帶點滄桑，在高偉濂眼中卻不減美麗。

二人相視了一會，何凝姿先笑著開了口。

「原來無論我去邊，你都真係會一直跟嚟㗎喎。由九龍到香港島，再由我屋企到巧蔩屋企，而家連我學校你都識嚟喇喎！」

心裡好多話想說，高偉濂卻再次緊張得語塞，心裡異常怔忡。

「都唔係㗎...其實我……」

何凝姿卻沒等他說完，便牽著他的手說：「行啦，我帶你參觀我學校！」

「你有冇聽過以前曾經有人喺上面為咗識女仔，由二樓跌咗落荷花池？」

經歷過戰火蹂躪的香港大學，不少建築物其實都已經變成頹垣敗瓦。但二人牽著手一直走著走著，每一步都代表二人的距離拉得更近。

由這天開始，高偉濂總會準時四時半出現在馮平山圖書館，走小小的一段路送何凝姿回家。

「哦! 四點零二分! 有人遲咗兩分鐘!」

「兩分鐘姐兩分鐘姐! 計得咁準嘅你。」

「守時係美德嚟。」何凝姿開玩笑道。

「我有苦衷㗎! 今日專登買咗嘢俾你食。」高偉濂隨即在袋中拿出一物，遞給何凝姿。

何凝姿看著高偉濂手中的糖果，說: 「係波板糖!?」

「係呀今日買酒嗰陣，間士多有賣，佢話好難先返到貨㗎。」

「咁咪好貴囉……」在戰爭洗禮下，何凝姿也不得不一改從前不看價錢的小姐作風。

「貴㗎……珍貴個貴囉，所以咪買嚟襯返你。」

何凝姿喜孜孜地拆開包裝紙，說: 「我對上一次食波板糖，已經係三歲嘅時候……」二人邊走邊說，踏上歸途。或晴或雨，每天如是。

當天，高偉濂親手棄掉了藏盡他心意的一封信，現在信的內容卻活生生地體現在他們相處之中。即使無字，也已是世上最美的一封信。而他的不惜一切，在這烽火大地，乃是人間少見最美的火。

文啊

願大家人月團圓

趁中秋佳節，要開心啲

但願人長久，千里共嬋娟

有心點會怕遲
活到老學到老呀

但願同二戰一樣，有完嘅一日

文已出

趁中秋節出一篇少有算sweet 啲嘅文

中秋節快樂呀各位

放多首歌 大家分享 呢首歌 我之前中學有個中文MISS(>60) 年年都播

搞到有啲想配返當時舊歌推PO 不過都係唔好 費事破壞件事

加油啊 希望多啲人睇
平安

好似唔多人睇咁明明好正

終於追到live
樓主係咪無再mix d歌仔入去
追得咁快就係想估下歌仔

多謝你咁支持我
都祝大家平安呀

有你哋欣賞我都好開心特別係收到唔少讀者ig dm我叫我加油

多謝
中秋快樂呀

有呀
十五十六章都有歌架
冇寫得太明顯但引咗少少歌詞

張愛玲同學

他的故事

仲未有文

故呢

放心我喺到今晚有文

> > > > > >

出文喇

第十七章:

「可能佢今日有嘢做呢。」陸斯敬說。「等多陣可能就到㗎喇。」

何凝姿呆坐在圖書館大門前的兩級台階，只等著一個身影。「點會呢，佢明明每一日都會同我講聽日見，就算遲都唔會遲成粒鐘……」

圖書館的眾人都愴然起來，任何人在這時勢作的約誓，又怎能作準呢？事實上，何凝姿都明白此情此景在香港一直重覆地發生，巧昂的宿友更是到現在也仍然杳無音信。今日人還好好的，明天就此消失了也不足為奇……只是沒想到，又或是根本不敢去想，不測終於落到她身上。

「何同學……」陳教授走近何凝姿，坐在她身旁，溫柔地說:「不如你返屋企先，如果一間高同學嚟到，我打電話通知你好唔好? 最多我今晚通宵喺到訓?」

何凝姿垂下頭，默不作聲，最終點頭同意。

明明回家的路十分短，但少了高偉濂的陪伴卻顯得格外長。到家後，何凝姿一反常態，晚飯也沒有吃便返回房中。凌巧蔩見狀，趕忙放下碗筷一探究竟。

甫進房門，凌巧蔩已見何凝姿蜷縮在床上，連衣服都未換。

「做咩事呀你?唔舒服呀?要唔要搵李醫生睇睇你?」凌巧蔩湊近何凝姿。

「我今日等唔到佢呀……陳教授叫我返嚟等電話……」

凌巧蔩心知高偉濂不會無緣無故便自己消失，不禁也難過起來。

「你而家去沖涼，我幫你望住個電話，我哋再今晚一齊等好唔好?」凌巧蔩說。

見何凝姿仍有點掙扎，凌巧蔩又馬上說: 「你呀! 唔沖涼就上床訓，而家我仲要換埋床單啦! 快啲去沖涼啦!」凌巧蔩知道只有令何凝姿感到不好意思，她才會肯乖乖就範。趁何凝姿洗澡期間，凌巧蔩為她把飯菜送到房中，免她餓壞。

這個晚上過得特別漫長，家中的電話卻徹夜未響……

晨光初亮，凌巧蔩隱約看到有人在窗簾前來來回回地踱步。

「嗯……你夠鐘返圖書館喇咩……」凌巧蔩迷迷糊糊地說。

「我今日唔係返圖書館呀……我打算去間鋪睇下有冇人知佢去咗邊。」

聽罷，凌巧蔩醒了一下，說:「你自己一個去!? 傻咗咩！你邊有試過自己一個去咁遠呀? 喺碼頭喎!」

「我一日唔去，一日都唔會心息……」何凝姿對鏡自說，只知此刻誰要妨礙她找高偉濂，她都會狠狠不理。

「但係……」

「你唔好勸我啦，我決定咗……生要見人，死要見屍呀……」

凌巧蔩看著何凝姿直勾勾的眼神，知道誰都不能阻止她。她也不打算多費唇舌，徑直往廚房走去。

很快，凌巧蔩帶了一盤煤炭回房，大大力放在桌上，說: 「但係最基本，我哋都油黑塊面，換啲爛衫先一齊出去啦，好唔好?碼頭唔同學校，行十步唔會到。」

聽到「我哋」二字，何凝姿有點疑惑地看一看凌巧蔩。凌巧蔩輕歎了一口氣，說: 「你唔係覺得你自己識路呀? 我估你連碼頭喺邊個方向都未必知啦?何小姐？」

何凝姿聽罷，流的兩行眼淚夾雜著焦躁和感動，並輕笑了一聲，矛盾的心情不言而喻。

抹好兩頰後，二人換上一些較舊的黑衣服，並綁上頭髮，準備出發。「等等！我搵埋佢鋪頭張收據出嚟睇睇個地址先。」凌巧蔩說。

離開家門後，何凝姿在凌巧蔩的帶領下往碼頭走去。一轉入大街，幾乎所有街角和要道都堆起了沙包，並有日本憲兵在放哨。

「一間經過啲憲兵嘅時候記得90度鞠躬，盡量唔好引佢哋注意咁行。」凌巧蔩悄聲說。說時遲那時快，何凝姿卻見前方一男子鞠躬後仍被毆打。

「但嗰個人都鞠咗躬……」何凝姿帶點迷茫道。

「鞠躬呢，就只係基本姐。反正佢哋要打你都唔洗咩原因……」凌巧蔩說。 「基本上佢哋一直都冇點當我哋係人，你唔好話我聽你今日先知。」

二人戰戰兢兢地向前走，盡量顯得不起眼。當中的恐懼令何凝姿真切理解到，原來高偉濂日復一日地去做生意和找她，是一件極大風險的事。

何凝姿忍不住極目四望，卻只見現在身處的街道都已是一片廢墟。路上烏煙瘴氣，屍體隨處可見。她依稀看到「趙祥慶牙醫」的招牌鐵鉤子被風吹得吱吱作響，店舖卻已空無一人。她腦內熟悉的香港街道，通通都遭到蒼天降咒，令人窒息。

幾經波折，她們終於到了碼頭。何凝姿指了指前方的士多，說: 「係嗰一間喇! 頂好士多!」

二人走近，只發現士多並沒有開鋪，大門仍是緊緊鎖上，不似有營業過。

「但佢明明話鋪頭年中無休㗎喎……」何凝姿心知不妙。「就算佢唔開鋪，照計都有其他人睇鋪㗎……」

此時，凌巧蔩往一位碼頭工人走去，問: 「唔好意思呀，想問下你知唔知士多嘅人去咗邊?」

「間士多琴日開始已經冇開喇。我都唔知老細去咗邊，佢前日就仲有開嘅。」碼頭工人聳一聳肩。

何凝姿聽畢，趕忙打開銀包拿出了一張字條，說: 「佢之前俾過佢屋企地址我!」

「跑馬地藍塘道42B號」

凌巧蔩查看紙條後，說:「嗯……而家市面電車已經停哂，行要行成粒鐘……」

「唔緊要呀，一係你話我知點行啦!」何凝姿焦急地說。

凌巧蔩從何凝姿的眼神看出，就算有軍隊封路，她都會衝過去。

「其實你知佢冇事嘅機會好微㗎可……」凌巧蔩輕聲說。

何凝姿看了看她，微微點了頭，說:「無論發生咩事，我都想知……」

「既然係咁，我地而家就起行啦。」

兩日前

高偉濂送完何凝姿回家後，也回到老闆的家。藍塘道42B號一幢小房子，一共住了差不多十多人，當中包括高偉濂、屋主暨士多老闆一家四口、另外數個老闆的朋友和一名廣東女傭。

「六點半夠鐘食飯喇，家姐快啲細聲叫其他人開飯啦。」屋裡燈光不多，影影綽綽的只見女戶主走近大女兒吩咐道。女孩懂事地走遍全屋通知大家吃飯，卻不敢太大聲，以免引起日軍的注意。

忽然，屋外傳來幾下槍聲，屋內的人慌張起來。大人連忙掩住兩個小孩的咀，以防他們會嚇得大哭。

等了一會，屋外又回復平靜。「我去窗邊望下咩事……」其中一個男住客說完，便往後門方向走，伏在窗旁張望。很快，他便跌跌撞撞地奔回來，說: 「大獲喇今次! 出面有好多日本仔包圍住我地間屋呀……」眾人開始坐立不安，也燥動起來。

五分鐘後，他們終歸也擋不住魔鬼的爪－ 後門傳來急速的敲門聲。

「阿栗……你去開門……」女主人膽怯地吩咐家裡的廣東女傭道。阿栗沒有選擇，只好去開門，每步卻極其沈重。

隨即，三名日軍進到屋內，二話不說把所有人都推到廚房旁的前廳。除了42B的房子外，旁邊44B的房屋也不能悻免，屋內的戶主也被日軍推到42B裡站著。

接著的半小時，日軍在兩間屋內大肆搶掠，搜索值錢的東西。所有的盒子和櫃都被掃滿一地。即使是故意被藏起來的現金也逃不過日軍的眼。

搜索過後，日軍命令所有人從後門離開。高偉濂走到後園時，看到後園右邊坐了女人和小孩。然而，日軍示意高偉濂往左走，他也只好就範。

「吖!!!」

高偉濂只走了大概十步，後方便傳來叫喊聲。他轉過頭來，只見刀鋒一閃而過，他下意識用手抵擋，下一秒已倒在地上，失去了意識……

＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

何凝姿和凌巧蔩匆匆地往跑馬地走，和上次坐電車不同的是，何凝姿這次能極近距離地看到街上越來越多的屍體。屍首背後，盡是一個個蒼涼的故事。

「你睇下佢哋瘦到……上個月13號我去買米，仲賣緊2円90 一斤，琴日已經賣到4円8……到底依啲日子幾時完……」凌巧蔩帶點哀傷地說。

一個半小時後…

「咯!咯!」她們敲響了門，卻沒有人應。

「有冇人呀?」凌巧蔩叫道。

「咯!咯!咯!」

仍是沒有人應門……

忽然，後方傳來開門的聲音 － 原來是對面屋有人開了門，一位婆婆走出屋外。

「唔好意思呀……我想問下依間屋……」凌巧蔩嘗試走向那位婆婆。

婆婆帶著極懷疑的目光看著二人，狀甚抗拒，說: 「你哋係咪個啲地下份子!」

「咩地下份子呀?」何凝姿不解地問。

「前晚我聽到依間屋附近傳咗兩下槍聲! 之後班日軍就衝哂上嚟! 就係佢哋班人惹到班日軍上哂嚟呀! 好彩班日軍冇查埋我間屋姐! 唔係九條命都唔夠死呀！一定係班滋事份子所為！」

「咩滋事份子呀? 你講緊咩呀?」凌巧蔩開始火起。

「我只係想好地地過日子喳，如果唔係有人搞埋哂啲咩地下軍，又點會好地地有槍聲呀?」

凌巧蔩連珠炮發地說: 「你成幾十歲人連黑同白都唔識分㗎咩? 而家日本人霸咗你屋企呀，你竟然走去怪想保家衛國嘅人?你食矇咗呀?」

「該煨囉! 總之唔好搞著我就得！我想保住條命仔咋!」婆婆不耐煩地只懂不斷重覆同一個觀點。

「算啦你同佢講咩都哂氣，我哋去搵下附近醫院好過啦。」何凝姿拉一拉凌巧蔩的衣袖。

「你哋都發神經! 一定係嗰班人嘅同黨，我一定同憲兵部舉報你地! 你哋同嗰班人一樣，俾人殺哂就啱㗎喇!」婆婆仍不善罷甘休。

何凝姿聽到這番話，二話不說走到婆婆面前。

「啪!」

何凝姿一巴掌摑到婆婆臉上。

凌巧蔩被何凝姿的舉動嚇了一跳。

「吖!!!!!你打我!!!!!」婆婆大聲呼喊。

「啪!」

聽到婆婆呼喊，何凝姿又摑了她一巴，說: 「第一巴係我打醒你，話你聽你依啲只顧自己，自私自利嘅人係幾咁可恥。」

「第二巴我係為香港千千萬萬因為想保護香港，而喺戰爭中英勇犧牲嘅人而打。要佢哋為咗保護你依類人而白白戰死沙場，實在太唔值得。」說罷，何凝姿拉著凌巧蔩的手離開。

「你哋咪走呀! 我一定搵人拉你呀! 送你去拘留營呀!」婆婆猛然叫道。

何凝姿停下腳步，轉身大叫: 「好呀你認住我呀，我叫何凝姿呀，屋企地址！西摩道8號! 嚟拉我吖!」二人留下婆婆一人獨自在歇斯底里，凌巧蔩趕忙拖著何凝姿快步離開，以免爭吵聲驚動到附近的日軍。

依首歌真係好有畫面

唔好斬我文已出

出咗喇

出咗新一章喇

>

Btw 今一章用嘅唔係張敬軒嘅歌，唔知有冇人估到

何小姐

藍絲真係幾時都有

唉，希望高偉濂吉人天相

真

睇左文仲SAD

大佬唔好quote文

講埋地址會唔會出事

利申 : 唔想睇到有寫女女女 即使有都唔好詳寫 好易頂唔緊就會由粉轉黑

其實慘嘅情節都完得7788
因為我開始埋緊尾
太慘我都頂唔緊
放長假廢事po慘嘢影響大家心情
但最後幾章其實開始好轉，大家放心
我自己都係怕慘嘅人，所以過濾咗唔少嘢

大家都好怕女主角有事我嗰時寫到依到反而覺得好爽

不過無論係咩年代，都總會有自私嘅人只諗到自己過得好唔好如果人人都係咁，一開始香港保衛戰應該一秒就投哂降幸福嘅係香港人有守軍無私奉獻

呢篇故應該唔會廿一章完到?

返工用黎追故追到lvie

完到
但我依家睇到新料又會加下嘢
所以有時會加長下每章長度

歡迎新讀者

你講到藍塘道我以為你會參照呢個故事（雖然係發生係香港淪陷之前）。

支持樓主! 好鍾意呢個故事嘅立意，特別適合我呢啲對本土歷史有興趣，但又懶得成日去睇書嘅讀者

其實你冇錯，我真係參照依件事，所以我一開頭話我修改咗某啲事件嘅時間去配合返個故事

同埋為咗真實性，我譯咗一篇當時生還者喺戰爭法庭俾嘅供詞先還原到當日嘅事

我知有啲人都怕睇太資料性重嘅書
多謝你鍾意睇我個故事
希望今日唔洗晏收工可以出到文

今日想多謝黃昏巴打條link
令我發現咗一個悽美故事！
大家可以去ig望下

第十八章:

清晨時份，養和醫院一片寂靜。李醫生獨自一人在辦公室望向窗外的花園，鳥兒已開始出動覓食，那種自由自在倒讓李醫生羨慕不已。

過了一會，一位護士敲了敲門，探頭問:「李醫生，今日係咪都係照舊去告羅士打餐廳46號枱食午餐？係嘅我通知返同事。」

李醫生沒有回頭，想起出任中日醫學會會長的邀請，和看到醫院對面的山光飯店，他不加思索便說了聲「是」，因為他心裡知道只有每天渾渾噩噩地過日子，才可以騙得到立心不良的日軍。日軍喜歡的，是沒有靈魂的人。

_________________________________

高偉濂睜開眼睛，以為自己會回到遇刺的後院。誰料眼前卻煙霧彌漫，高偉濂正倒臥在一條街上，街道有點似曾相識的感覺，但附近卻豎立了高偉濂從未看過，前所未有那麼高的建築物，他知道這裡不是他生活過的地方。

「原來天堂係咁嘅樣？」高偉濂心內默默地想。

「呯! 呯! 呯!」忽然，不遠處傳來像槍聲的聲音，並伴隨著不少人的大叫聲。

高偉濂本想往聲音來源走去，身後卻傳來一把聲音。

「喂你唔應該喺到㗎喎!」不久，一名身穿軍服的男子在煙霧中走出來。

高偉濂本也不相信自己雙眼，但他記得清清楚楚，當天和何凝姿一起走進半島酒店禮堂的，正正是他。雖只有一面之緣，但那一晚的經歷太深刻，他又怎會忘記？

「我認得你……但你明明已經……咁即係我都……」高偉濂更加堅信他已經死了。

「唔係呀！ 所以你快啲走呀！你唔應該喺到㗎!」

「我…我都唔知依到係邊到……咁你又喺到做緊咩?」高偉濂沒想過第一次和他之前的假想敵對話，竟然是在這個奇奇怪怪的場景。他環顧四周，想找到一些端倪自己到底身處何方。

「軍人做嘅嘢，從頭到尾都係守護家園。」

「但我以為…你已經死咗……」高偉濂有點不好意思地問道。

「有啲人離開咗依個世界，但其實從來都冇離開過愛嘅人…只係大家身處唔同地方，互相見唔到同溝通唔到姐。但我一直都喺佢哋身邊。」洪啟昭感慨地說。

「我雖然冇同你講過嘢，但我知你係邊個。你而家話我知，你仲記唔記得一直以來守護緊嘅嘢。」洪啟昭接著說。

何凝姿的樣子馬上在高偉濂腦中浮現。忽然，天空傳來飛機轟炸的隆隆聲，周邊街景又變回了戰時香港。

「你要返返去，返去你屬於嘅地方。無論發生咩事，都唔好放棄你一直堅持緊嘅嘢。」洪啟昭語帶堅定地說。

高偉濂點了頭，臨行前，他忍不住問:「其實你係咪知我哋會贏定輸……定我哋其實已經輸咗……」

「你覺得係因為堅持先會成功，定因為知會成功所以先肯堅持？世上又何來命中註定，人嘅道路取決於唔同時期嘅抉擇，而每個人嘅抉擇，取決於你嘅心態。

高偉濂忍不住流了行眼淚，說: 「多謝你，多謝你哋為咗大家，不惜犧牲自己……」

洪啟昭笑了笑，說: 「我知你哋會永遠記得我，咁樣就足夠喇。終有一日，我哋會再見。」

老兵不死，只是凋零; 英魂不朽，浩氣長存。

也許，洪啟昭是對的。

_________________________
再一次，高偉濂睜開了眼睛。這次第一眼看到的，是白色天花板上的旋轉風扇。周遭的空氣異常寂靜，但他明明看到不少人影正在附近走來走去。

他嘗試移動一下雙手，卻發現右手被什麼東西握住了。

定眼一看，跟前的女孩才一天沒有見，竟已長了兩條白頭髮。他用左手去掃一掃何凝姿的頭髮，捨不得叫醒正在熟睡的她。

即使如此，何凝姿仍然動了一下。本仍睡眼惺忪的她抬起頭，看到高偉濂醒了，又驚又喜。

「我…我去叫Dr. Lee…」

何凝姿正要站起來時，高偉濂卻使力捉緊她的手。

「我無事呀。比我望多你一陣先，差少少以為見你唔到呀。」高偉濂笑說。

何凝姿聽畢卻二話不說哭了起來：「我夠俾你嚇死我啦！醫生話，嗰晚藍塘道有9個男人送咗黎醫院，得一個人生還，我以為我等住幫你收屍咋！」

聽到這個消息，高偉濂也呆了一呆。何凝姿見狀，便坐在床邊，說: 「對唔住呀……你一醒返我諗都冇諗就直接講咗出嚟……」

高偉濂溫柔地抱住何凝姿，說：「唔緊要呀……我遲早都要知㗎啦……我啱啱識你嗰時，都成日諗，幾時先可以好似而家咁攬住你，依家依個時候就啱啱好。」

忽然，凌巧蔩衝進了房中，看到二人後，她急忙煞住了腳步：「噢噢噢，打搞哂。我本身想話俾Allison 知，有傳言話盟軍派咗一堆戰機嚟攻擊港口設施，打算向日本反擊呀!欸……不過冇咩事我都係返出去先……」

走了兩步，凌巧蔩又探頭回來對高偉濂說：「恭喜晒!」

高偉濂笑了出來，不知凌巧蔩在恭喜自己奇蹟生還，還是恭喜自己終於夢想成真。

被暫時打擾了一下後，何凝姿坐直身子，抹一抹臉上的眼淚，問道：「你昏迷嗰時，知唔知自己同緊邊個講嘢? 我聽姑娘講，話你老闆娘第二日喺日軍離開咗間屋之後，本來想自己帶埋小朋友就走。但跟住有個小朋友行咗去你身邊，話聽到你迷迷糊糊咁同人喺度講緊嘢，先發現你原來未死。之後佢哋去咗搵鄰居幫手，先送咗你嚟醫院。」

「我怕講完你都唔信。夢入面，我見到你同巧蔩都識嘅一個人……」

何凝姿瞬間聽懂了什麼，說：「天堂嘅生活，過得開心嘛？」

高偉濂摸摸她的頭髮，說：「我幫咗你同我自己，多謝咗佢。我都要學佢一樣，一直都喺你身邊，唔會離開。」高偉濂笑了笑，經過一切的事，他終於徹底放下了心裡那份自卑和害羞，明白到要克服心中的障礙，唯一方法便是勇敢地去接納和面對它。

「巧蔩有教我講句英文㗎，佢話到好認真嘅時候，就可以講－Allison I LOVE YOU!」

何凝姿聽罷，破涕為笑。二人輕吻了一下，相視而笑。他們感恩的，除了因為二人終於悟透了對方的心意，也因為二人的一聲「很愛你」，說得剛剛好。

樓主加油呀
一路有追
另外想問下如果想將呢個故分享俾在囚/還押嘅緊手足可唔可以
感謝你

任何人對香港歷史有興趣我都開心呀我都想多啲人知香港二戰嘅嘢，所以冇問題呀

多謝你呀

好時辰
終於可以估下歌仔

再上一章唔係張敬軒嘅估唔估到

睇左幾次都估唔到 有無tips, 講下幾樓都好

何凝姿忍不住極目四望，卻只見現在身處的街道都已是一片廢墟。路上烏煙瘴氣，屍體隨處可見。她依稀看到「趙祥慶牙醫」的招牌鐵鉤子被風吹得吱吱作響，店舖卻已空無一人。她腦內熟悉的香港街道，通通都遭到蒼天降咒，令人窒息。

引咗少少歌詞
同埋成首歌係match 女主角心情
最大hints: 係容祖兒嘅歌

估唔到話我聽，我開估

最後的茱麗葉

又live左

而家出先

第十九章（上）：

1945年8月9日，市面開始流傳著各式各樣的傳言。

「你有冇聽到呀，好似話美國人放咗個好大嘅炸彈去日本，死咗好多人呀。你話日本係咪會投降吖拿!」街上民眾彼此之間竊竊私語。

事實上，傳言流出的3天前，即8月6日，美軍在日本廣島市投下原子彈，也是人類史上第一場核武器空襲行動。就在短短一瞬間，已造成廣島市超過十萬名居民死亡。

8月10日，不少人得悉俄羅斯已向日本正式開戰。在赤柱拘留營，不少外籍技術員被命令要馬上離開，他們的家人也可以隨行。此舉導致幾對營中的情侶表示想馬上結婚，不想和愛侶分離。可惜負責看守的日軍卻不肯讓新婚妻子隨行，表示最少要等10天才可以會合丈夫。

幸運的是眾人只是由赤柱拘留營轉移至另一個拘留營。他們在出發時獲分發一些緊急糧食，到埗後整整兩天都沒有再分發任何食糧。有趣的是，過了一晚後，他們發現本應看守著他們的日軍竟然都不見了！

8月11日清晨5時，空襲警報再次響起。想起淪陷前每次一聽到警報，便驚恐不已；現在時移世易，每次警報聲雖然都代表了危險，卻是在危難中又帶著一點點的希望。

「你估場仗係咪好快就會完？」凌巧蔩帶點希冀地說。

「你有冇聽過，只要夠多人一齊希望一樣嘢，件事就會成真？可能依3年幾以嚟大家都日日夜夜昐住正義嘅到來，而家上天終於有啟示話俾我哋知，佢有聽我哋嘅禱告。」何凝姿靠著凌巧蔩，在過往這段苦日子有朋友如此日夜相伴，絕對是她一大福氣。

8月14日，大家抱著和平日子已經到來的心態，本以為不會再兵刃相見。誰料這天仍然有轟炸機低飛，炸沒了赤柱附近的一些日本船隻。看來雙方尚在交戰，大家又開始不敢抱太大期望。

其實真正的轉捩點正在東京發生。經歷過東京大轟炸和廣島長崎兩次原子彈攻擊，日本裕仁天皇於12日已開始考慮投降一事。戰爭內閣成員知悉此事後，最後也不得不同意。日本戰時的密碼早已被美國破譯，所以日本要投降的消息開始不脛而走。14日當天，日皇準備好了投降宣言並錄了音，預備在翌日播出。當晚有大約1000名軍人拒絕接受投降的決定，漏夜闖進皇宮想要銷毀錄音帶，最後亦不成功。

1945年8月15日

「收音機收音機！」凌巧蔩從二樓急急忙忙衝下樓梯，直奔到客廳扭開收音機。

「只今より重大なる放送があります。全国聴取者の皆様御起立願います。」

「搞咩呀你? 你聽緊咩呀？」何凝姿問。

「我都唔係全部聽得明，但應該係日本直播嚟，話即將有重大放送。」凌巧蔩說。

「天皇陛下におかせられましては、全国民に対し、畏くも御自ら大詔を宣らせ給う事になりました。これよりつつしみて玉音をお送り申します。」

此時，電台傳來一把年長的聲音。

「朕深ク世界ノ大勢ト帝國ノ現狀トニ鑑ミ、非常ノ措置ヲ以テ時局ヲ收拾セムト欲シ、茲ニ忠良ナル爾臣民ニ告ク。

朕ハ帝國政府ヲシテ、米・英・支・蘇四國ニ對シ、其ノ共同宣言ヲ受諾スル旨通告セシメタリ。……」

「我宣布！我完全聽唔明佢講緊咩！」凌大叔本也認真聽著，收音機傳來的卻好像是外星人的聲音。

然而，凌巧蔩卻忽然雙手掩住臉，大哭起來：「完喇完喇！終於完啦！」

何凝姿大惑不解，走近她，問：「發生咩事呀？唔係又有咩事呀？定連英國美國都輸埋……」

「我日文都唔係好叻，但大約聽到少少頭先個錄音，再加埋之前行家俾嘅消息，日本同意……（此時凌巧蔩開始抽泣）無條件…無條件投降。」

「呀呀呀呀呀呀呀呀呀呀！！！！！」鄰居在家中歡呼大叫的聲音，連屋內都聽得見。相信大家也大致證實到日本終於投降了！

「……」何凝姿難以置信地掩住口。

「吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖吖！！」又再次傳來鄰居的叫聲。

凌大叔此時去開門，只見屋外街道開始越來越多人，人聲沸騰。何凝姿和凌巧蔩也走到屋外，和眾人一起歡呼相擁。

好有煲底feel

睇到嗰下都諗起呢樣嘢

希望早日重光

睇到都眼濕濕呀呀呀呀呀呀呀呀！

留個靚名支持樓主

今晚出文先搵緊夏慤將軍嘅料

唔好喊啦最慘情節都過哂喇終於

我成日都唔確定，如果自己返返去1941年，我會唔會等到1945年嘅來臨

無論咩年代，都要有信念，勇氣，堅強同善良嘅心

話說細個對重光紀念日冇咩認知
大咗先發現而家係咪直頭取消咗

我之前寫到戰爭完結嘅情節，都覺得有啲感慨，因為已經返唔到去1941年前嘅美好歲月了

多謝你今晚再出

就係知道將會完故呢一野想喊

我增長緊第十九章，因為想大家知道更多重光日嘅細節

第十九章（中）：

何凝姿快步跑到馮平山圖書館，大叫：「陳教授！陳教授！完喇完喇！場仗終於打完喇！」

圖書館的眾人也喜極而泣，互相擁抱，說：「我哋終於等到依一日啦！」

此時，圖書館門外傳來鈴鈴鈴的單車聲。何凝姿回頭一看，正是高偉濂。高偉濂下了單車，和她揮一揮手，說：「我頭先踩單車嘅時候經過滙豐總行，即係佢哋做政府總部嗰幢嘢，見到日本旗都落晒！所以我急急腳過嚟睇吓你哋知唔知咩事！係咪真係應驗咗依幾日大家嘅傳聞，日本仔投降喇！」

何凝姿笑得燦爛，跑到高偉濂的懷抱中：「我哋贏咗喇！！！！！！香港終於重光喇！！！！！！日本正式投降喇！」

高偉濂和所有人都樂得開懷，高偉濂更把剛剛採購回來的幾支酒和大家分享。經歷過數年以來的苦日子，大家都深信往後生活即使多難過，也不會像這段黑暗歲月般，過也過不了。慶祝同時，高偉濂看到花槽上開了幾朵花，便鼓起勇氣把它們採了下來。

他把花送給何凝姿，誠懇地說：「你知我講嘢唔叻……但我好想藉住今日咁高興嘅日子，多謝你從來都冇介意過我嘅出身。過去嗰三年，我都冇咩嘢可以送到俾你，希望依束花……可以做我哋將來更多幸福日子入面嘅第一份禮物。」

何凝姿愉悅地接過花朵，給高偉濂來了個深情一吻，然後說：「無論我去到邊，你總會默默喺我身邊。我相信咁多年過去，大家都了解到世事無常，再富裕嘅生活，都比唔上一顆真心來得珍貴。」

高偉濂看著何凝姿臉上的笑容，不自禁地單膝跪下問：「我希望我哋以後都唔好分開，何凝姿小姐，嫁比我好嗎？」

「哇！！！！嫁俾佢！嫁俾佢！」看到此情此景，眾人圍著二人，開始叫囂。「但求婚點可以冇戒指㗎！」

高偉濂聽畢，匆忙地把花朵旁邊的草捲成一圈，有點洩氣地說：「唉我成日都係咁，對唔住呀我之後即刻買返俾你呀！」

何凝姿被他逗笑了，說：「傻瓜，你覺得我真係會介意依啲咩？」

高偉濂難以置信地往上看一看她，何凝姿笑著對他點一點頭，答應了求婚。高偉濂一把抱起何凝姿轉了個圈，並親吻了她。

「多謝你呀，我愛你。」

「我都愛你。」

______________________

1945年8月30日。

「你哋快啲望下我手上嘅係咩野！」凌巧蔩剛進家門，便喜孜孜地揮動手上一張單張。

「想講就講啦你，賣咩關子？」凌巧昂依然不改其高冷性格。

凌巧蔩心情興奮，絲毫不理會弟弟的反應。

「燈燈燈凳！」

凌巧蔩把單張放在枱上，說：「係報紙！係香港自己出版返嘅報紙！係冇日本仔干涉嘅報紙！」

細看之下，這份「報紙」不只只有一頁，更只有七段。然而，這份報紙卻別具意義－《南華早報》事隔四年多，終於再次出版。上面載著的，是香港政府自1941年12月以來第一份對香港人發佈的公佈－海軍少將夏愨將和艦隊駛入港口，接管香港，香港重光。

日佔時期，《南華早報》的辦公室被日本人佔領去出版日方的報紙。三年多後，《南華早報》的員工無視仍然在辦公室的日人，自行印製了這份限量單張，然後走到街上派給途人。

當日，夏愨率領皇家海軍特遣艦隊到達香港後，馬上於街頭發佈英軍重臨的號外新聞，並分發了船塢儲存的大量日用品給岸上市民。香港市區一片普世歡騰，而夏愨下午卻有一個地方馬上要去。

他第一個到訪的地方，便是赤柱拘留營。夏慤一到達，便發現幾乎所有被拘禁的人都已經在等待他的到來。他們告訴夏慤，正在準備升旗儀式，但堅持要等到他來才升旗，因為他們想有一個十分正式的升旗儀式。

夏慤感到無比感動，眾人肅立，一邊唱著「天佑吾王」，一邊看著國旗在香港這片土地又再次悠悠飄揚。夏慤不禁好奇，明明經歷了多年的佔領歲月，英國政府的痕跡理應已被消除得七七八八。那麼這面旗又是從何而來？

原來本在赤柱監獄擔任獄警的Raymond Eric Jones，1941 年 12 月時和其他獄警加入了香港義勇防衛軍，以加強守軍力量。香港淪陷後，Jones被關進自己過往看守的赤柱拘留營。然而，即使明知日軍會毒打甚至殺掉所有唱英國國歌或英國國旗的人，他仍然選擇冒險把這面長近兩米的國旗藏在床墊中，因為他心中有個信念－待香港重光之日，這面旗便可以有用武之地了。

9月1日，夏愨宣布成立臨時軍政府，並將會主持駐港日軍投降儀式。到9月12日，首批在英國印製的新港幣運抵香港，並於兩日後流通市面，市民開始拒收日本軍票。

9月16日，夏愨於港督府接受日本投降，雙方簽署了香港的受降文件。儀式後，港督府升起英國國旗，英國海員及皇家海軍舉槍敬禮。夏慤於港督府檢閱皇家海軍。很快，香港在軍政府的帶領下又回復了光采。戰時罪犯也受到應有的審判，部分人已被處決。市面又回復了應有的秩序，水電等必需品也開始慢慢回復正常。

3年零8個月的日佔時期，香港人經歷了無比傷痛，現在終於苦盡甘來。然而，世間上並沒有止戰後便再也沒有苦痛的抗爭，有些禍害，造成了便是造成了，即時停戰過後，大家也永遠回不去了。

睇睇吓
好似理想得濟

因為你未睇最新一章
聽日出

我REVERSE 左97 黎做左張GIF

英屬香港國歌「天佑吾皇」

另加Auld Lang Syne

97VER

清晰VER

求續集
可能 黃金十年 可能 中英談判

加油～

我寫文嗰時差少少load咗做god save the queen,之後先醒起要再上一個ver God save the King先係

完咗依個故後，可能我都想再搵第2個年代嘅香港史料再寫一個故希望到時你會繼續支持

多謝你而家出文先！

你若不棄 我亦不離 (GAY)

香港歷史好似講極都二戰

第十九章（下）：

戰後，何凝姿終於可以再會嫲嫲－何老太。可是地點已經不再是西摩道八號，卻變了跑馬地墳場。

高偉濂悉心地為墓碑清潔，他和何老太只是相處過一晚，但她當日對這個黃毛小子卻一點偏見也沒有，反而十分友善。

何凝姿為何老太獻上鮮花，千言萬語盡在心頭。當日何老太送走何凝姿的決定，使她避過要和日本人共處一室。日佔後何老太和其他家人只能搬到家中的地下室，但她仍盡心照顧家庭，尤其是保護家中的女眷。此外，當家家戶戶都缺水時，她還偷偷地讓鄰居使用大宅後園的一個井去打水。

就在1943年，她到澳門探望丈夫，可惜回到香港後卻開始生病，在1944年2月便驟然離世。

「我冇諗過香港淪陷之前，我離開屋企，同佢講嘅再見竟然係最後一次見到佢……」何凝姿忍不住落淚。「我仲有好多嘢想同佢講，仲一心諗住同佢分享返我依三年幾以嚟嘅生活……」

高偉濂輕拍她的肩，以示安慰。他們逗留了一會，並打算返回大宅處理追悼會的事宜。離開了幾步後，何凝姿離遠看到一個人正向著他的方向小跑著。

那男人越過他們，正好停在何老太的墳前。他定格看著墓碑，過了數秒便忽然跪下，大哭起來。見慣世面的高偉濂也被他歇斯底里的哭聲嚇了一嚇。他不太認得這個男人，卻覺得他異常面善。

沒想到看見這幕的何凝姿，二話不說跑回何老太墳前，和他說了句話。

那男人看一看何凝姿，竟哭得更厲害。何凝姿跪下抱住他，就是這樣，二人一直哭一直哭，哭著這3年多期間，大家都一起失去的時間和家人。高偉濂頓時想起這是什麼一回事，不禁唏噓對上一次，這三個人仍然活生生地在他面前出現時，正是戰前那場在半島酒店的宴會。

何老太過身時，只有何凝姿的爸爸陪伴在旁。她的父親雖然見證了香港重光一刻，卻因最初不肯和日軍合作而被拘禁，最終在1946年因健康受損而病逝。

同樣地，香港恢復原有幣制後，軍票隨即淪為廢紙。凌大叔戰時也兌換了不少軍票，戰後要求日本政府賠償卻不得要領。他還算是堅強的一位，不少同樣遭遇的人，因為此事而失去全部家產，更有人從此每天都在家中數軍票，越數，心裡便越難平衡，最後變得終日鬱鬱寡歡，因心病而逝。

而凌巧昂和Andy的宿友，自他失蹤後，即使戰爭已經完結，依然音訊杳然。

雖然部分日軍戰後受到軍事法庭的審判，但已經無辜受害的人已經不能復生，而對家人造成的傷痛，也一直延續下去。

高偉濂的老闆，那一夜於藍塘道被殺後，遺下妻子和一子一女。高偉濂1945年接手了雜貨店，易名為「頂好辦館」，專售洋酒，餅乾和飲品等進口貨，並每年把盈利的40% 全數留給餘下的一家三口。

____________

聖約翰座堂在一片雲海下，響起了清澈的鐘聲。經過那些年，一切都已物是人非。世界幻變常在，教堂卻依然屹立在中環。

何凝姿身穿一身純白無瑕的婚紗，右手拿著一束鮮花，左手蹺著高偉濂，在眾人撒下的花瓣下，幸福地由禮堂步到教堂外的花園。何凝姿看著教堂新造的門，想起當中的木材是政府從被炸毀的添馬艦中得來，又勾起了一些戰時的回憶。

「沒有人知他們向神祈禱了多少次，我也不知神是如何默默地守護他們。但我可以肯定的是，他們在凡間遇上、相識、再墮入愛河，已是互相遇見了神的佐證。Congratulations to Allison & Wilson! 」凌巧蔩在日記本寫道。

何凝姿沒有在婚禮上拋花球。相反，她把鮮花放到聖約翰座堂範圍內的唯一一座墳前－葬於此的是一名香港義勇軍二等兵，於1941年12月23日陣亡－以表示她對所有二戰犧牲軍人的一份追憶。

然後，何凝姿走來一把抱住了凌巧蔩，說： 「你呀，去到雪城要乖啲，唔好再成日走堂喇。記得要多啲寫信俾我呀！」

「我交咁多學費，梗係會堂堂上足啦！」

「我會掛住你㗎……」想起那差不多四年同住的日子，現在二人卻要天各一方，何凝姿開始想哭。

「傻瓜…今日你大日子，唔可以喊嫁！我哋又唔係以後見唔到，你可以飛嚟探我㗎嘛！」凌巧蔩擦掉何凝姿的眼淚，並給了她一個擁抱。

「我哋永遠都係最好嘅朋友。」

由何凝姿遇上高偉濂那一刻開始，實在難數他們經歷了多少次高低起落。但即使前途繼續幻變，二人仍然會一直選擇去拖緊彼此。他們深情一吻，在這不平常的日子裡，已好比是最大的福氣。

認住你

我其實想挑戰香港開埠

但史料極難搵

惠康
估你唔到

?????

1945年，惠康辦館由吳宗偉先生、劉濂先生及高燕如先生創立。

凌巧蔩原形又係邊個

終於俾人發現到

揾洪啟昭嗰陣都有順手search埋
不過三個人名各抽一字 揾唔到

嗰時本身想搵個報二戰新聞嘅香港女記者，但搵唔到。
反而搵到一位第一身報導歐戰嘅女記者
佢交去香港嘅稿都係署名做「孝隱」，姓「淩」

不過真係冇咩史料，但篇文寫住「淩女士逝世後，她的留學母校紐約州Syracuse大學，把她的繪畫作品長期展覽；位於華盛頓的美國國家美術館也開闢紀念室，長期陳列她的遺物。」

唔知有冇咁啱喺嗰到讀書嘅人，有見過睇下係咪真

好好睇 多謝樓豬畀我一晚認識咗咁多香港歷史

多謝支持仲有兩章
次次見有人話認識多咗香港史都好開心

支持！

雪城係英國Sheffield?

我都認得你架

係人物原型真係讀過嘅大學

然後頭先搵依條link時發現拜登係校友....

一口氣追哂啲故
男人老狗睇到標咗幾滴眼淚出嚟

琴日發現呢個故今日就追完
好好睇！！！樓主勁有心機睇好多史料先寫 多謝你咁努力令呢段歷史有更加多人識

Btw何老太送走女主嗰章係咪打錯咗 見女主叫佢婆婆我仲諗咗好耐 最後嗰章又見你打返做嫲嫲

多謝你令我咁有成功感
不過佢哋真實經歷過嘅嘢真心可歌可泣
仲有兩章就完故
請繼續支持

多謝哂，其實我本身對香港歷史有興趣，所以搵資料學嘢個過程我都好享受

係我問題，因為我由細到大都叫自己呀嫲做呀婆呀婆，叫咗廿幾年，搞到我成日撈亂哂個叫法

故事設定係女主呀爸係何老太嘅過繼長子何世榮
另外仲有個我要做得更好嘅地方
就係何__姿其實係何東啲女嘅名嚟，姿字輩
何世榮嘅女其實叫何__君，君字輩

但嗰時覺得用姿字可以令人更relate 到何東家族所以先用咗依個名

有捕住幾時出文

一路睇一路少後悔當初冇揀港大
Btw ig 仲用唔用呀~

用，個故未完㗎
之後完咗都打算寫吓其他歷史故

咁我okay得閒又入下嚟先

Okay咁我得閒*

總算係happy ending
支持樓主

好睇呀樓主
支持

今晚會出埋第20章

就係因為現實太慘，所以希望喺故事入面幫佢哋寫返個happy ending
今晚出埋第20章先

多謝你呀我今晚會出埋第20章

等咗好多日

啱啱見到個post 強帖留名再追
呢啲咁有心機既香港史post要推下

因為新工有final in
所以用咗啲時間準備面試
而家慢慢等offer/ rejection letter 就得

歡迎新讀者
慢慢睇唔洗急
可能你識嘅嘢仲多，可以同我哋分享

第二十章:

何凝姿和高偉濂坐在花園的藤椅上，看著遠方的星星。稀星雖拱照著天上的月光，兩者卻在薄霧中顯得迷濛。

「太公太婆! 我個多啦A夢燈籠靚唔靚呀?」

「靚啦梗係!」高偉濂笑著摸摸小孩的頭，小孩便歡天喜地地繼續在花園中四圍奔跑，和表哥表姐打成一片。在南風吹送下，空氣中飄來濃濃花香。

「我明明記得以前湊梓謙嘅時候多啦A夢仲係叫叮噹。」何凝姿笑說。

「係呀，原來叮噹個樣唔會老，但個名都會老。」高偉濂說。

「我哋都老啦，明明我後生個樣好靚。」

「唔係吖你而家個樣都好靚。」高偉濂把手放到何凝姿肩膀上。

「你真係吖，哈。全世界應該得你一個覺得我唔老。」

「咁你嘅世界得我一個咪夠。」高偉濂親了她一下。即使高偉濂也已經老態盡現，但他看何凝姿的眼神卻從未變。

「我諗返自己當年喺學校讀書，之後打仗時嘅日子，然後喺法院做翻譯，最後又兜兜轉轉去返圖書館，好多嘢而家都變哂，但你仲同當年嘅你一樣。」

「咁係因為我每一日嘅日子都冇變過，都係想令你開開心心。」

「原來人最大嘅敵人，係時光。」何凝姿感慨地看著天上的夜空，只希望今宵不要過得那麼快。

高偉濂握著她的手，說:「但時光同時都係我哋恩人，帶俾我哋好多美好嘅回憶。我哋真係做到執子之手，與子偕老，已經好幸福。」

何凝姿笑著點頭，眼角卻看到一些熟悉的身影在遠方。當年和他們相處的一點一滴，忽然又湧到腦中，仿似人生走馬燈。

她隨之意會，看著高偉濂，說:「如果我先行一步，我希望我嘅骨灰可以去返我以前最珍惜嘅地方……例如……圖書館……」

高偉濂看到她的反應，瞬間意會過來，點了點頭，說: 「仲有西摩道8號……雖然已經拆咗……」

「有個最重要嘅地方未拆呀……」何凝姿搶著說，害怕時間再默默流逝。

「半島酒店吖嘛。」高偉濂心領神會，回想起和何凝姿初相識的第一天，自己有多妄撞。

「識到你係我今生最大嘅運氣。」何凝姿倚著高偉濂，由衷地把心意都一次過說出來。「我好耐冇見過嫲嫲喇，原來佢都等緊我。」

高偉濂看著前方只有孩子奔跑的花園，知道定數不可違抗，說:「我都好耐冇見過巧蔩喇，當年佢第一個教我寫英文字㗎。」

「佢都喺到呀……個衰妹喺法國結埋婚，成日都唔返嚟。我都好掛住佢把聲。呀，原來陳教授都喺到，仲攞住本書，哈哈佢由頭到尾都冇變過。」

「我諗應該仲有一個人等緊你?」

又是那個熟悉又陌生的身影，何凝姿點點頭，笑說:「我一定要第一時間同佢講，到今時今日，搭電車都係過唔到海。」

「可唔可以幫我對佢同佢嘅同伴講多次多謝，冇佢哋，我哋都唔會有之後和平又幸福嘅日子。」高偉濂語重心長地說。「既然咁多人嚟接你，我就放心喇。」

「我到時喺另一邊等你，好唔好?」

「梗係啦，不嬲你去邊我去邊。今晚送完你，我哋聽晚喺夢入面再見啦。」

臨別依依，何凝姿即使有多戀著今宵，仍徐徐在高偉濂懷中安睡下去。高偉濂憶起當天在半島酒店，滿是鮮花佈置的佈景下，和何凝姿初度逢，實在是他人生中最幸運的一晚。朦朧的月夜，恰好遮掩了他的眼淚。即使心在隱隱作痛，他仍最後一次把何凝姿抱進懷中，落下深深一吻。

個ending

好感動 估唔到咁快就完左
巴打仲會唔會寫其他故？

我寫嗰時都有少少唔捨得

未end哂仲有一章
話明21songs1story ,而家20songs 姐

唔好喊啦，主角們總算有好結局

仲有最後一章因為有21首歌所以有21章
但好開心大家都睇到好感動
我會呀，不過等我努力搜集下資料先，我想遲啲再帶大家去另一個時代嘅香港

今日出咗ig，分享返陳教授真實嘅一位學生，啟發咗我寫女主角去圖書館幫手嘅經歷出嚟

推！

今日出咗街
聽日全日喺屋企，出埋個大結局佢

好好睇 等緊

第二十一章:

何凝姿過身後的第二天清早，高偉濂便把她生前交帶的心願都一一寫了下來，並把自己的都寫上，千叮萬囑家人一定要遵守。當天晚上，高偉濂也再也沒有醒過來。他們的家人對此也早有預料，畢竟高偉濂對何凝姿的愛，是跨越生死界限。這樣的結果，反倒是兩人故事最完滿的結束。

2019年12月19日。

「Daddy 點解我哋要嚟依到嘅?」

「因為你太爺叮嚀過，每年嘅今日，都一定要嚟拜祭。」高梓謙牽著兒子的手，耐心地回答。

二人在白石小屋入口前停下，一把長劍佇立在中間，分開了1939和1945年兩個年份。當時，無數的家庭都在這數年間被殘酷的戰爭分開。

進到墓園，盡是一級級青草地，列滿了一塊塊白碑。墳場的一名工人正在提著水桶，往墓碑掃上防生苔的水。他們一直向前走，卻不忘探頭看看碑上的文字，以找到目的地。

「Daddy我哋係咪嚟探Uncle William呀? 」小孩問道。

「唔係呀，Uncle William同佢爸爸媽媽一齊，今日我哋嚟探Uncle William當年嘅兄弟呀。」

「咩Uncle William有哥哥同細佬㗎咩。」

高梓謙跪下和兒子說：「傻瓜，唔係只有血緣先可以叫做兄弟。同Uncle William出生入死過嘅人，都係佢嘅兄弟。」

小孩似懂非懂地點頭，和父親一起繼續行。

不久，高梓謙和小孩在一墓前停下。

「Brigadier
J.K. Lawson
The Royal Canadian Regiment
19th December 1941 Age54」

「依個係羅遜淮將，係我哋英雄嚟。寧寧你記唔記得佢嘅故事？」

小孩點頭。

「放低紮花啦。」

小孩把花放在墓前。墓園四處無人，環境清幽，伴來陣陣清風。

「好大風呀。」

「依啲風聲係我地先驅嘅笑聲嚟㗎。」父親輕撫著小孩的頭說。

「咩係先驅呀?」

「你知唔知點解依到環境咁靚，你中秋節又有多啦A夢燈籠玩？」

小孩擰一擰頭。

「咁係因為全賴當年有一班英雄豁出咁打走哂啲壞人，我哋先有咁幸福同平安嘅日子。」

「咁太爺呢，佢喺唔喺依到呀?」

「太爺唔喺依到，佢同太嫲一齊嘛。但對太嫲嚟講，太爺都係一等一嘅英雄。」父親握著寧寧的小手，邊走邊說，回到入口處。

「Their Name Liveth for Evermore」

戰後不久，港英政府便撥了柴灣以南的黑角頭這片土地，安葬在二戰中英勇犧牲的士兵，當中包括了二百二十八名加拿大兵。守衛戰時，他們奉命從山上看守著鯉魚門海峽，最後卻寡不敵眾，不幸失守。他們的英勇事跡，和何凝姿和高偉濂的故事一樣，發生在許久以前。但他們為香港奉獻出所有的精神，相信定會百世流芳。令人感慨的是，墳場當年，一級級的階梯跟前便是整個鯉魚門海峽，可俯瞰小西灣全景，景色四眼無遺。經過當年的血與淚，他們終於可以平平靜靜地，看著這個海峽，再也沒有任務和戰爭的苦痛。

圖片來源： Watershed HK

當日我就係見到依幅圖而感慨萬千
係佢哋當年要守嘅海峽，亦係佢哋安息之地

出咗結局喇

最後一章都出咗喇

多謝你咁有耐性等，結局終於出咗喇

希望樓主可以寫多啲呢類故事背景set返香港舊歷史真係好正
支持

好好睇，希望我哋將來可以撥地，好好安葬為咗保衛國家，為自由而殞落嘅義士

好睇 叮囑後人要去拜祭好好 而家係咪已經冇咩人會去拜咁 始終唔多人認識當年嘅嘢 佢哋又應該冇乜親友喺香港

寫得好好睇 多謝樓主

點解我會今日先見到呢個故既 好鍾意舊香港

多謝
完咗依個故後我應該會再搵料寫下一個
希望到時依然見到你

見到你哋咁鍾意我都好開心呀！
放心我會繼續再搵料寫故事俾大家

我結局set咗喺西灣墳場，都係希望大家無論咩年代，都唔可以忘記為香港真心奉獻嘅人

以我所知12月好似西灣都會有紀念活動！加拿大領事館都會去。

嚟緊十一月頭（7/11）應該會有poppy賣,幫退伍軍人籌款

你可以幫手買返一朵呀，因為佢其實係紀念十一月十一日嘅remembrance day

我都多謝你哋一直支持
我只求大家不要忘記香港戰時嘅英雄

睇故唔怕遲
慢慢睇唔洗急
希望睇完後你會對香港史了解多咗

多謝你個故 識咗唔少人物

二戰老兵30號設靈：

對學生開左

完左
睇埋之後心好LAWLAW亂 UN住UN住